<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://vinyanalista.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://vinyanalista.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2019-09-27T22:15:19-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/feed.xml</id><title type="html">Antônio Vinícius</title><subtitle>Aqui tento compartilhar um pouco das minhas experiências como estudante e profissional de TI :)</subtitle><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><entry><title type="html">Bom senso na web: tratando imagens para publicação em sites</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2019/09/27/bom-senso-na-web-tratando-imagens-para-publicacao-em-sites/" rel="alternate" type="text/html" title="Bom senso na web: tratando imagens para publicação em sites" /><published>2019-09-27T22:00:00-03:00</published><updated>2019-09-27T22:14:15-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2019/09/27/bom-senso-na-web-tratando-imagens-para-publicacao-em-sites</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2019/09/27/bom-senso-na-web-tratando-imagens-para-publicacao-em-sites/">&lt;p&gt;Eu fico indignado com páginas que demoram pra carregar devido ao tamanho das imagens. Não o tamanho que elas aparentam ter na página, mas o tamanho que elas realmente tem: muitas vezes na página a imagem ocupa um espaço pequeno, mas como é inserida grande do jeito que veio da câmera ou do profissional que fez a arte digital, acaba sendo um arquivo pesado que soma no tempo de carregamento da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de ficar mais tempo que o necessário esperando pelo carregamento da página, o visitante pode ter sua franquia de dados desperdiçada. Imagine você visitando uma página usando o celular consumir 1MB da sua franquia de dados apenas com uma imagem miudinha numa página!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra situação: já recebeu um &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; que é um informativo ou propaganda e não tem texto, todo o corpo do &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; é apenas uma imagem? Se essa imagem é desnecessariamente grande, pode lotar sua caixa de entrada e impedir que você receba novos &lt;em&gt;e-mails&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, seja você um blogueiro, um fotógrafo, um profissional de TI ou da comunicação ou qualquer outro tipo de pessoa que publica imagens em &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; ou envia imagens por &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;, eu venho aqui hoje te dar dicas de como tratar imagens para publicação na Internet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-mau-exemplo&quot;&gt;Um (mau) exemplo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa semana eu estava vendo a programação do &lt;a href=&quot;http://www.famdetodos.com.br/&quot;&gt;festival Florianópolis Audiovisual Mercosul (FAM)&lt;/a&gt;, quando percebi que as páginas do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; demoravam pra carregar. Ele era tão pesado que o navegador chegava a travar, era difícil até rolar a página pra cima ou pra baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então me dei conta que o motivo da lentidão eram as imagens, que demoravam pra carregar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/famdetodos-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/famdetodos-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eis que decidi abrir uma imagem em uma nova guia, de curiosidade:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/famdetodos-02.jpg&quot; title=&quot;Página: [http://www.famdetodos.com.br/programacao/26](http://www.famdetodos.com.br/programacao/26)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/famdetodos-02.jpg&quot; alt=&quot;Página: [http://www.famdetodos.com.br/programacao/26](http://www.famdetodos.com.br/programacao/26)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Página: &lt;a href=&quot;http://www.famdetodos.com.br/programacao/26&quot;&gt;http://www.famdetodos.com.br/programacao/26&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Olha o tamanho da imagem original:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/famdetodos-03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/famdetodos-03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso mesmo, pasme: 5616 x 3744 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma tela de 4K não seria suficiente pra exibir essa imagem com toda a sua qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem sabe eu poderia baixar essa imagem, mandar fazer um &lt;em&gt;outdoor&lt;/em&gt; e colocar na rua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página, a imagem aparece com o tamanho de 253 x 168 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;. Ela é reduzida 22 vezes! Então, pra quê usar o arquivo original? Por que não reduzir a imagem para um tamanho mais apropriado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora o tamanho em &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt;: são 868,9 kB em uma única imagem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabe o Prezão da Claro com franquia diária de 100 MB? Aquele que a Anitta faz propaganda?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/prezao.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/prezao.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse ritmo, não daria pra ver a sinopse dos 121 filmes da programação em um dia só…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, a página inicial do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; levou 2 minutos pra carregar no meu &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, em uma conexão com largura de banda de 35 Mb/s! Ao todo, foram 18,8 MB transferidos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/famdetodos-04.jpg&quot; title=&quot;Página: [http://www.famdetodos.com.br/](http://www.famdetodos.com.br/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/famdetodos-04.jpg&quot; alt=&quot;Página: [http://www.famdetodos.com.br/](http://www.famdetodos.com.br/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Página: &lt;a href=&quot;http://www.famdetodos.com.br/&quot;&gt;http://www.famdetodos.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Só pra “pisar o pé” nesse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, você já queimaria 20% da franquia do seu prezão…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, a bronca foi dada. Por favor, não façam isso. Agora vamos às boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;use-um-programa-apropriado&quot;&gt;Use um programa apropriado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vários programas de edição de imagens podem ser usados para tratar imagens antes de publicá-las no seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;. Dois exemplos mais profissionais são o famigerado &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/photoshop&quot;&gt;Photoshop&lt;/a&gt; (pago) e o &lt;a href=&quot;https://www.gimp.org/&quot;&gt;GIMP&lt;/a&gt; (gratuito, &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, particularmente, gosto de usar o &lt;a href=&quot;https://www.irfanview.com/&quot;&gt;IrfanView&lt;/a&gt;: gratuito (&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_gratuito&quot;&gt;freeware&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;), leve, simples, fácil de usar, apresenta várias funcionalidades e deve ser mais que suficiente para a maioria das pessoas. Funciona no &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e também no &lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; (usando &lt;a href=&quot;https://www.winehq.org/&quot;&gt;Wine&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falei sobre ele aqui, em outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, que você pode ler depois:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2016/02/18/dicas-para-bater-bons-prints/&quot;&gt;Dicas para bater bons prints&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para baixar o IrfanView, clique nos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fosshub.com/IrfanView.html?dwl=iview453_x64_setup.exe&quot;&gt;Instalador do IrfanView&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fosshub.com/IrfanView.html?dwl=iview453_plugins_x64_setup.exe&quot;&gt;Instalador dos &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; do IrfanView&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.irfanview.net/lang/irfanview_lang_portugues-brasil.exe&quot;&gt;Instalador da tradução do IrfanView&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para referência futura, aqui uso a versão 4.53 de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;, a mais atual no momento da escrita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você precise da versão de 32 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; (para computadores mais antigos) ou caso os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; quebrem (o que pode acontecer no futuro), baixe o IrfanView do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; oficial:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.irfanview.com/&quot;&gt;https://www.irfanview.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;redimensionando-as-imagens&quot;&gt;Redimensionando as imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resolução do meu &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; é 1366 x 768 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;, a segunda resolução de tela mais comum no mundo hoje em dia, segundo o serviço &lt;a href=&quot;https://gs.statcounter.com/screen-resolution-stats&quot;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menos que você tenha um bom motivo (por exemplo, você está compartilhando um papel de parede), não é razoável inserir qualquer imagem maior que isso em uma página da &lt;em&gt;web&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resolução de tela mais comum é 360 x 640 (&lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; na orientação vertical). Mais um motivo para que as imagens não sejam desnecessariamente grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra com o IrfanView a imagem que deseja tratar. Como exemplo, vou usar aquela imagem grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para redimensioná-la, abra o menu &lt;strong&gt;Imagem&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Image&lt;/em&gt;) e clique na opção &lt;strong&gt;Redimensionar/Reamostrar&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Resize/Resample&lt;/em&gt;), ou, se preferir, tecle &lt;strong&gt;Ctrl + F&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/redimensionar-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/redimensionar-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para não distorcer a imagem ao redimensionar, certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Manter proporções&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Preserve aspect ratio&lt;/em&gt;) esteja marcada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/redimensionar-02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/redimensionar-02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione a opção &lt;strong&gt;Definir novo tamanho&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Set new size&lt;/em&gt;) e informe, usando os campos &lt;strong&gt;Largura&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Width&lt;/em&gt;) ou &lt;strong&gt;Altura&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Height&lt;/em&gt;) as dimensões desejadas. Note que, ao mudar uma dimensão, o IrfanView automaticamente calcula a outra para que não haja distorção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como na página ela aparece com o tamanho de 253 x 168 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;, eu poderia informar esse tamanho aqui. Mas vou informar um tamanho um pouco maior, pro caso de o visitante querer abrir a imagem em uma nova aba e vê-la maior: 640 x 427 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;salvando-com-compressão&quot;&gt;Salvando com compressão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já falamos do tamanho em &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;, que reduzimos redimensionando a imagem, agora vamos falar do tamanho em &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt;, que reduzimos usando compressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os formatos de imagem mais apropriados pra &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; e que suportam compressão são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Joint_Photographic_Experts_Group&quot;&gt;JPEG&lt;/a&gt; ou JPG: comumente usado com fotos;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Graphics_Interchange_Format&quot;&gt;GIF&lt;/a&gt;: geralmente usado com imagens pequenas que não precisam de grande qualidade (como &lt;em&gt;emoticons&lt;/em&gt;), suporta animação e transparência; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/PNG&quot;&gt;PNG&lt;/a&gt;: um meio termo, que suporta transparência, como o GIF, mas pode atingir maior qualidade, como o JPEG.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O melhor formato vai variar de caso a caso. Eu costumo testar os formatos e selecionar o que gera a imagem com menor tamanho. Pros tipos de imagem que eu costumo tratar (capturas de tela, fotos, artes), normalmente eu acabo usando o JPEG, às vezes o PNG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que a compressão tem um preço: para reduzir o tamanho do arquivo, a qualidade da imagem é reduzida. Seu objetivo é tentar achar o melhor custo-benefício entre arquivo pequeno e boa qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para salvar a imagem em um formato apropriado pra &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; usando compressão, abra o menu &lt;strong&gt;Arquivo&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;File&lt;/em&gt;) e clique na opção &lt;strong&gt;Salvar para Web&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Save for Web&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/salvar-para-web-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/salvar-para-web-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, essa tela não tem tradução. A imagem original (&lt;em&gt;Initial image&lt;/em&gt;) é exibida à esquerda e a imagem otimizada (&lt;em&gt;Optimized image&lt;/em&gt;), à direita. Também aparecem nessa tela o tamanho da imagem original e o tamanho estimado da imagem otimizada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/salvar-para-web-02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/salvar-para-web-02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Comece selecionando um formato, abaixo das imagens: &lt;strong&gt;JPEG&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;GIF&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;PNG&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para essa imagem, por se tratar de uma foto, selecionei o formato &lt;strong&gt;JPEG&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, ajuste a qualidade (&lt;em&gt;Quality&lt;/em&gt;). Note que à medida em que você desliza o controle pra esquerda (reduzindo a porcentagem), o tamanho estimado em &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; reduz, mas também reduz a qualidade da imagem otimizada, que vai ficando embaçada ou pixelizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, eu uso uma qualidade igual ou maior que 70%. Menos que isso, a imagem fica muito ruim pra valer a pena a compressão. Nesse exemplo, optei por usar 80%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já reduzi bastante o tamanho do arquivo: de 848,57 KiB para 22,96 KiB é um salto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estiver satisfeito com o balanço entre qualidade da imagem e tamanho do arquivo em &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt;, clique em salvar (&lt;em&gt;Save&lt;/em&gt;). Escolha uma pasta e nome pro arquivo e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resultado-final&quot;&gt;Resultado final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Veja como ficou a imagem tratada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2019/09/imagem_tratada.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2019/09/imagem_tratada.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;width: 253px; height: 168px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, ela é maior que isso: aqui estou exibindo a imagem tratada no mesmo tamanho em que ela é exibida na página original (253 x 168 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;), mas você pode abrir a imagem tratada em uma nova guia e ver seu tamanho real (640 x 427 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você comparar com a página original, não perceberá diferença:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.famdetodos.com.br/programacao/26&quot;&gt;http://www.famdetodos.com.br/programacao/26&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minto: perceberá que minha página carregou mais rápido! hehehe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se você abrir a imagem tratada em uma nova guia, ainda conseguirá vê-la em um tamanho maior. Não tão maior a ponto de travar seu navegador, demorar uma eternidade pra carregar ou acabar com sua franquia, mas suficientemente maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosidade: todas as 10 imagens que compõem esse tutorial somadas dão 824,7 kB — menos que a imagem original de 868,9 kB! É mais informação com a franquia do prezão!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é grato por eu ter poupado a franquia do seu prezão nesse tutorial, considere compartilhá-lo para que mais pessoas tratem imagens antes de publicá-las e sua franquia possa ser usada para visitar mais &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Eu fico indignado com páginas que demoram pra carregar devido ao tamanho das imagens. Não o tamanho que elas aparentam ter na página, mas o tamanho que elas realmente tem: muitas vezes na página a imagem ocupa um espaço pequeno, mas como é inserida grande do jeito que veio da câmera ou do profissional que fez a arte digital, acaba sendo um arquivo pesado que soma no tempo de carregamento da página. Além de ficar mais tempo que o necessário esperando pelo carregamento da página, o visitante pode ter sua franquia de dados desperdiçada. Imagine você visitando uma página usando o celular consumir 1MB da sua franquia de dados apenas com uma imagem miudinha numa página! Outra situação: já recebeu um e-mail que é um informativo ou propaganda e não tem texto, todo o corpo do e-mail é apenas uma imagem? Se essa imagem é desnecessariamente grande, pode lotar sua caixa de entrada e impedir que você receba novos e-mails. Por isso, seja você um blogueiro, um fotógrafo, um profissional de TI ou da comunicação ou qualquer outro tipo de pessoa que publica imagens em sites ou envia imagens por e-mail, eu venho aqui hoje te dar dicas de como tratar imagens para publicação na Internet. Um (mau) exemplo Essa semana eu estava vendo a programação do festival Florianópolis Audiovisual Mercosul (FAM), quando percebi que as páginas do site demoravam pra carregar. Ele era tão pesado que o navegador chegava a travar, era difícil até rolar a página pra cima ou pra baixo. Então me dei conta que o motivo da lentidão eram as imagens, que demoravam pra carregar: Eis que decidi abrir uma imagem em uma nova guia, de curiosidade: Página: http://www.famdetodos.com.br/programacao/26 Olha o tamanho da imagem original: Isso mesmo, pasme: 5616 x 3744 pixels! Uma tela de 4K não seria suficiente pra exibir essa imagem com toda a sua qualidade. Quem sabe eu poderia baixar essa imagem, mandar fazer um outdoor e colocar na rua. Na página, a imagem aparece com o tamanho de 253 x 168 pixels. Ela é reduzida 22 vezes! Então, pra quê usar o arquivo original? Por que não reduzir a imagem para um tamanho mais apropriado? Agora o tamanho em bytes: são 868,9 kB em uma única imagem! Sabe o Prezão da Claro com franquia diária de 100 MB? Aquele que a Anitta faz propaganda? Nesse ritmo, não daria pra ver a sinopse dos 121 filmes da programação em um dia só… Aliás, a página inicial do site levou 2 minutos pra carregar no meu notebook, em uma conexão com largura de banda de 35 Mb/s! Ao todo, foram 18,8 MB transferidos: Página: http://www.famdetodos.com.br/ Só pra “pisar o pé” nesse site, você já queimaria 20% da franquia do seu prezão… Bom, a bronca foi dada. Por favor, não façam isso. Agora vamos às boas práticas. Use um programa apropriado Vários programas de edição de imagens podem ser usados para tratar imagens antes de publicá-las no seu site. Dois exemplos mais profissionais são o famigerado Photoshop (pago) e o GIMP (gratuito, software livre). Eu, particularmente, gosto de usar o IrfanView: gratuito (freeware), leve, simples, fácil de usar, apresenta várias funcionalidades e deve ser mais que suficiente para a maioria das pessoas. Funciona no Windows e também no Linux (usando Wine). Já falei sobre ele aqui, em outro post, que você pode ler depois: Dicas para bater bons prints Para baixar o IrfanView, clique nos links a seguir: Instalador do IrfanView Instalador dos plugins do IrfanView Instalador da tradução do IrfanView Para referência futura, aqui uso a versão 4.53 de 64 bits, a mais atual no momento da escrita. Caso você precise da versão de 32 bits (para computadores mais antigos) ou caso os links quebrem (o que pode acontecer no futuro), baixe o IrfanView do seu site oficial: https://www.irfanview.com/ Redimensionando as imagens A resolução do meu notebook é 1366 x 768 pixels, a segunda resolução de tela mais comum no mundo hoje em dia, segundo o serviço StatCounter. A menos que você tenha um bom motivo (por exemplo, você está compartilhando um papel de parede), não é razoável inserir qualquer imagem maior que isso em uma página da web. A resolução de tela mais comum é 360 x 640 (smartphone na orientação vertical). Mais um motivo para que as imagens não sejam desnecessariamente grandes. Abra com o IrfanView a imagem que deseja tratar. Como exemplo, vou usar aquela imagem grande. Para redimensioná-la, abra o menu Imagem (Image) e clique na opção Redimensionar/Reamostrar (Resize/Resample), ou, se preferir, tecle Ctrl + F: Para não distorcer a imagem ao redimensionar, certifique-se de que a opção Manter proporções (Preserve aspect ratio) esteja marcada: Selecione a opção Definir novo tamanho (Set new size) e informe, usando os campos Largura (Width) ou Altura (Height) as dimensões desejadas. Note que, ao mudar uma dimensão, o IrfanView automaticamente calcula a outra para que não haja distorção. Como na página ela aparece com o tamanho de 253 x 168 pixels, eu poderia informar esse tamanho aqui. Mas vou informar um tamanho um pouco maior, pro caso de o visitante querer abrir a imagem em uma nova aba e vê-la maior: 640 x 427 pixels. Quando terminar, clique em OK. Salvando com compressão Já falamos do tamanho em pixels, que reduzimos redimensionando a imagem, agora vamos falar do tamanho em bytes, que reduzimos usando compressão. Os formatos de imagem mais apropriados pra web e que suportam compressão são: JPEG ou JPG: comumente usado com fotos; GIF: geralmente usado com imagens pequenas que não precisam de grande qualidade (como emoticons), suporta animação e transparência; e PNG: um meio termo, que suporta transparência, como o GIF, mas pode atingir maior qualidade, como o JPEG. O melhor formato vai variar de caso a caso. Eu costumo testar os formatos e selecionar o que gera a imagem com menor tamanho. Pros tipos de imagem que eu costumo tratar (capturas de tela, fotos, artes), normalmente eu acabo usando o JPEG, às vezes o PNG. Observe que a compressão tem um preço: para reduzir o tamanho do arquivo, a qualidade da imagem é reduzida. Seu objetivo é tentar achar o melhor custo-benefício entre arquivo pequeno e boa qualidade. Para salvar a imagem em um formato apropriado pra web usando compressão, abra o menu Arquivo (File) e clique na opção Salvar para Web (Save for Web): Infelizmente, essa tela não tem tradução. A imagem original (Initial image) é exibida à esquerda e a imagem otimizada (Optimized image), à direita. Também aparecem nessa tela o tamanho da imagem original e o tamanho estimado da imagem otimizada: Comece selecionando um formato, abaixo das imagens: JPEG, GIF ou PNG. Para essa imagem, por se tratar de uma foto, selecionei o formato JPEG. Depois, ajuste a qualidade (Quality). Note que à medida em que você desliza o controle pra esquerda (reduzindo a porcentagem), o tamanho estimado em bytes reduz, mas também reduz a qualidade da imagem otimizada, que vai ficando embaçada ou pixelizada. Geralmente, eu uso uma qualidade igual ou maior que 70%. Menos que isso, a imagem fica muito ruim pra valer a pena a compressão. Nesse exemplo, optei por usar 80%. Já reduzi bastante o tamanho do arquivo: de 848,57 KiB para 22,96 KiB é um salto! Quando estiver satisfeito com o balanço entre qualidade da imagem e tamanho do arquivo em bytes, clique em salvar (Save). Escolha uma pasta e nome pro arquivo e pronto! Resultado final Veja como ficou a imagem tratada: Na verdade, ela é maior que isso: aqui estou exibindo a imagem tratada no mesmo tamanho em que ela é exibida na página original (253 x 168 pixels), mas você pode abrir a imagem tratada em uma nova guia e ver seu tamanho real (640 x 427 pixels). Se você comparar com a página original, não perceberá diferença: http://www.famdetodos.com.br/programacao/26 Minto: perceberá que minha página carregou mais rápido! hehehe E se você abrir a imagem tratada em uma nova guia, ainda conseguirá vê-la em um tamanho maior. Não tão maior a ponto de travar seu navegador, demorar uma eternidade pra carregar ou acabar com sua franquia, mas suficientemente maior. Curiosidade: todas as 10 imagens que compõem esse tutorial somadas dão 824,7 kB — menos que a imagem original de 868,9 kB! É mais informação com a franquia do prezão! Se você é grato por eu ter poupado a franquia do seu prezão nesse tutorial, considere compartilhá-lo para que mais pessoas tratem imagens antes de publicá-las e sua franquia possa ser usada para visitar mais sites.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2019/09/famdetodos-01.jpg" /></entry><entry><title type="html">Google Adsense e Remessa Online: receba pagamentos de forma barata</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/12/06/google-adsense-e-remessa-online-receba-pagamentos-de-forma-barata/" rel="alternate" type="text/html" title="Google Adsense e Remessa Online: receba pagamentos de forma barata" /><published>2018-12-06T23:10:00-02:00</published><updated>2018-12-06T23:13:44-02:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2018/12/06/google-adsense-e-remessa-online-receba-pagamentos-de-forma-barata</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/12/06/google-adsense-e-remessa-online-receba-pagamentos-de-forma-barata/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.google.com/adsense&quot;&gt;Google AdSense&lt;/a&gt; é o serviço de anúncios do &lt;a href=&quot;https://www.google.com/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;. Com ele, se você tem um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;, pode exibir anúncios do Google e receber dinheiro conforme os anúncios são visualizados e clicados (você pode ver anúncios do AdSense aqui no meu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único problema é que o Google está nos Estados Unidos e paga em dólar. Para pagar os anunciantes no Brasil, ele faz uma transferência internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por bancos tradicionais (como o &lt;a href=&quot;https://www.bb.com.br/&quot;&gt;Banco do Brasil&lt;/a&gt;, por exemplo), essas transferências costumam ser caras: eles usam uma taxa de câmbio maior que o dólar comercial (com uma diferença, chamada de &lt;em&gt;spread&lt;/em&gt;, que é o lucro do banco), cobram taxa SWIFT, taxa de TED e ainda IOF (Imposto sobre Operações Financeiras).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para não ter a monetização do meu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; prejudicada, eu recorri ao serviço Remessa Online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.remessaonline.com.br/&quot;&gt;Remessa Online&lt;/a&gt; é uma plataforma brasileira &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; de transferências internacionais. Ela permite a realização dessas transferências de forma mais fácil e barata que um banco tradicional. Isso é possível porque ela é operada pela &lt;a href=&quot;https://beetech.global/&quot;&gt;BeeTech&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fintech&lt;/em&gt; brasileira especializada em serviços de câmbio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de pagamentos do Google AdSense, você pode usá-la para enviar ou receber dinheiro do exterior, se trabalha como &lt;em&gt;freelancer&lt;/em&gt; ou investe no exterior, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode confiar na Remessa Online: ela atende mais de 63.500 usuários e é credenciada pelo &lt;a href=&quot;http://www.bcb.gov.br/rex/IAMC/Port/correspondentes/correspondentes.asp&quot;&gt;Banco Central do Brasil&lt;/a&gt; para intermediar transferências internacionais. Você pode conferir avaliações da Remessa Online em diversos &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;, como &lt;a href=&quot;https://www.reclameaqui.com.br/empresa/remessa-online/&quot;&gt;Reclame Aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/search?q=remessa+online&amp;amp;stick=H4sIAAAAAAAAAONgecSYyy3w8sc9YamUSWtOXmOM4-IKzsgvd80rySypFArgYoOyVLgEpXj10_UNDZPNzMvLk3KyNRik-LlQhaQUlLh4BaZ__iiaUab9REuI0377rgezws9NEeR4I_xG44xQEA8AFezp73IAAAA&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=2ahUKEwia2MSS4-jdAhXGIJAKHfWQCvMQ6RMwDnoECAYQBA&amp;amp;biw=1920&amp;amp;bih=969&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/pg/remessaonline/reviews/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;. Você também pode simular valores antes de transferir na &lt;a href=&quot;https://www.remessaonline.com.br/&quot;&gt;página inicial&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O custo (&lt;em&gt;spread&lt;/em&gt;) da Remessa Online é menor que o dos bancos, o IOF é o mesmo e no recebimento do exterior não são cobradas quaisquer outras taxas. Na simulação, clique em &lt;strong&gt;Veja as Taxas&lt;/strong&gt; para mais informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra ficar ainda melhor, vou te dar um &lt;strong&gt;cupom de desconto&lt;/strong&gt; no &lt;em&gt;spread&lt;/em&gt;. Leia até o final!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;visão-geral&quot;&gt;Visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O processo todo pode parecer trabalhoso à primeira vista, mas você verá que na verdade não é. São necessárias apenas configurações iniciais, tanto do AdSense quanto da Remessa Online, e as interfaces de ambos são bastante intuitivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do cadastro até a entrada do pagamento na conta corrente, faremos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Se cadastrar na Remessa Online;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criar uma história;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adicionar a forma de pagamento ao AdSense;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Receber um pagamento do AdSense na Remessa Online; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Resgatar o pagamento da Remessa Online para o seu banco.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Depois do primeiro pagamento, você só precisará repetir os passos 4 e 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-se-cadastre-na-remessa-online&quot;&gt;1) Se cadastre na Remessa Online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Remessa Online &lt;a href=&quot;https://www.remessaonline.com.br/&quot;&gt;clicando aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, clique em &lt;strong&gt;Acessar/Cadastrar&lt;/strong&gt;, no canto superior direito da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha o formulário com seus dados (nome completo, CPF, &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;, senha), leia e aceite os termos de uso e clique em &lt;strong&gt;Cadastrar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A Remessa Online vai te pedir que envie seus documentos digitalizados: um documento de identificação com foto (RG ou CNH) frente e verso e um comprovante de residência. Não vou entrar em detalhes sobre o cadastro, porque ele é autoexplicativo. Siga as instruções na tela e você terminará na área cadastrada, chamada de painel (&lt;em&gt;dashboard&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-crie-uma-história&quot;&gt;2) Crie uma história&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que criou e acessou sua conta, você deve criar uma história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;História&lt;/strong&gt; é como a Remessa Online chama um tipo de transferência. Não se trata de escrever uma redação, mas de informar de forma objetiva à Remessa Online de onde o dinheiro vem e para onde ele vai. Para receber um pagamento do AdSense e transferi-lo para sua conta bancária no Brasil, você cria uma história. No futuro, para receber um segundo pagamento do AdSense, você usa a história já existente, não precisa criar uma nova. Caso precise receber uma transferência de outra empresa, aí sim você cria outra história. Essa é a ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu painel na Remessa Online, em &lt;strong&gt;Histórias&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Novo recebimento&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A Remessa Online explica o passo-a-passo do cadastro da história. Clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na primeira tela, preencha os campos com os dados da sua conta bancária:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Interessante que a Remessa Online já aceita os novíssimos &lt;a href=&quot;https://bancointer.com.br/&quot;&gt;Banco Inter&lt;/a&gt; (código 077) e &lt;a href=&quot;https://nubank.com.br/&quot;&gt;Nubank&lt;/a&gt; (Nu Pagamentos, código 260).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conta deve ser &lt;strong&gt;sua (em seu nome)&lt;/strong&gt;, não no nome de um parente, amigo ou conhecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar de preencher os campos, clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na segunda tela, a Remessa Online questiona sobre quem vai enviar o dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Uma empresa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, selecione &lt;strong&gt;Google AdSense&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A Remessa Online explica os limites e prazos das operações:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Leia-os, marque a opção &lt;strong&gt;Concordo com os termos e condições&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione a moeda &lt;strong&gt;Dólar Americano&lt;/strong&gt;, dê um nome para a história (eu dei o nome de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Google AdSense&lt;/code&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na última tela, com a história criada, a Remessa Online informa os dados que você deve passar para o AdSense para receber seu pagamento:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-10.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que não é necessário criar novas histórias para os próximos pagamentos: essa história será usada para o primeiro pagamento e todos os seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-adicione-a-forma-de-pagamento-ao-adsense&quot;&gt;3) Adicione a forma de pagamento ao AdSense&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já atingiu o limite mínimo para pagamento no &lt;a href=&quot;https://www.google.com/adsense&quot;&gt;AdSense&lt;/a&gt; (100 dólares), já pode cadastrar uma forma de pagamento e receber seu primeiro pagamento. Para mais informações, consulte o &lt;a href=&quot;https://support.google.com/adsense/answer/1709858&quot;&gt;guia de pagamentos do Google AdSense&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; na sua conta do &lt;a href=&quot;https://www.google.com/adsense&quot;&gt;AdSense&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Pagamentos&lt;/strong&gt;, à esquerda. Em seguida, clique em &lt;strong&gt;Gerenciar formas de pagamento&lt;/strong&gt;, à direita. Por fim, clique em &lt;strong&gt;Adicionar forma de pagamento&lt;/strong&gt;. Você terminará nesta tela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Preencha o campo &lt;strong&gt;ID do beneficiário&lt;/strong&gt; com seu CPF e os demais campos com os dados fornecidos pela Remessa Online. Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Salvar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só aguardar o primeiro pagamento do AdSense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é necessário enviar essas informações novamente para os próximos pagamentos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-receba-um-pagamento-do-adsense&quot;&gt;4) Receba um pagamento do AdSense&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seus ganhos mensais do AdSense são acumulados até que atinjam o limite mínimo de pagamento (100 dólares). Quando eles passarem desse limite mínimo, você receberá um pagamento no final do mês seguinte, geralmente entre os dias 21 e 26. Para mais informações, consulte o &lt;a href=&quot;https://support.google.com/adsense/answer/1709858&quot;&gt;guia de pagamentos do Google AdSense&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o AdSense te pagar, ele vai te enviar um &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-12.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando receber esse &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;, faça &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; na sua conta do &lt;a href=&quot;https://www.google.com/adsense&quot;&gt;AdSense&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Pagamentos&lt;/strong&gt;, à esquerda. Em seguida, clique em &lt;strong&gt;Transações&lt;/strong&gt;, à direita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; referente ao pagamento para abrir o recibo (&lt;em&gt;invoice&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-13.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Use o comando &lt;strong&gt;Imprimir&lt;/strong&gt; do navegador para gerar um PDF do recibo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-14.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Acesse sua conta da &lt;a href=&quot;https://www.remessaonline.com.br/&quot;&gt;Remessa Online&lt;/a&gt; e clique na história do AdSense:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-15.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-15.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, clique em &lt;strong&gt;Enviar comprovante&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-16.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-16.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Preencha o &lt;strong&gt;Valor transferido pelo remetente&lt;/strong&gt; com o valor informado no recibo do AdSense, anexe o recibo e clique em &lt;strong&gt;Enviar comprovante&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-17.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-17.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perceba que sua solicitação agora está &lt;strong&gt;Em análise&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-18.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-18.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aguarde a Remessa Online confirmar o crédito na conta dela. Pode demorar até 3 dias úteis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-resgate-para-sua-conta-bancária&quot;&gt;5) Resgate para sua conta bancária&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando a Remessa Online reconhecer seu pagamento na conta dela, te enviará um &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-19.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-19.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Acesse sua conta da &lt;a href=&quot;https://www.remessaonline.com.br/&quot;&gt;Remessa Online&lt;/a&gt; e clique na história do AdSense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que há um &lt;strong&gt;Saldo disponível para resgate&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Resgatar saldo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; a seguir, para ter um &lt;strong&gt;desconto&lt;/strong&gt; no custo (&lt;em&gt;spread&lt;/em&gt;) do câmbio feito pela Remessa Online, utilize o meu cupom de desconto informando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AV0342&lt;/code&gt; no campo &lt;strong&gt;Cupom de desconto&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione a remessa que quer resgatar à esquerda, verifique o valor e prazo para o resgate à direita (2 dias úteis), informe o &lt;strong&gt;Cupom de desconto&lt;/strong&gt; (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AV0342&lt;/code&gt;), clique em &lt;strong&gt;Validar cupom&lt;/strong&gt; e, por fim, clique em &lt;strong&gt;Resgatar agora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-20.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-20.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você verá uma tela parecida com esta mostrando o resumo do resgate:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-21.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/12/adsense-remessa-online-21.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora é só aguardar o valor do resgate entrar na sua conta bancária até o prazo estimado. Confira seu extrato bancário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No futuro, para novos pagamentos do AdSense, você só precisa repetir os passos 4 e 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://viverdedividendos.org/adsense-sem-taxas/&quot;&gt;AdSense como receber sem pagar altas taxas - Viver de Dividendos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fabiolobo.com.br/a-melhor-forma-para-receber-pagamentos-do-google-adsense-remessa-online.html&quot;&gt;A melhor forma para receber pagamentos do Google AdSense: Remessa Online - Fabio Lobo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.google.com/adsense/answer/1709858&quot;&gt;Introdução aos pagamentos do Google AdSense - Ajuda do AdSense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Receber pagamentos do AdSense pelo banco pode custar caro. Veja nesse post como usar a Remessa Online para melhorar a monetização do seu site ou blog com transferências internacionais feitas de forma fácil e barata.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2018/12/adsense-remessa-online.jpg" /></entry><entry><title type="html">Com horário de verão confuso, hora de computadores e celulares foi adiantada antes, veja como configurá-los</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/22/com-horario-de-verao-confuso-hora-de-computadores-e-celulares-foi-adiantada-antes-veja-como-configura-los/" rel="alternate" type="text/html" title="Com horário de verão confuso, hora de computadores e celulares foi adiantada antes, veja como configurá-los" /><published>2018-10-22T19:45:00-03:00</published><updated>2018-10-23T08:07:38-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/22/com-horario-de-verao-confuso-hora-de-computadores-e-celulares-foi-adiantada-antes-veja-como-configura-los</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/22/com-horario-de-verao-confuso-hora-de-computadores-e-celulares-foi-adiantada-antes-veja-como-configura-los/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Do sábado para o domingo muita gente viu &lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/brasil/2018/10/21/interna-brasil,714001/relogio-de-celulares-adianta-uma-hora-de-novo-e-a-segunda-vez-na-sema.shtml&quot;&gt;os relógios do computador e do celular se adiantarem em 1 hora sozinhos&lt;/a&gt;, com o suposto início do horário de verão. Ocorre que desde o ano passado já &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2018/10/15/planalto-informa-que-nao-havera-adiamento-e-que-horario-de-verao-comecara-no-proximo-dia-4.ghtml&quot;&gt;é a terceira vez que o governo brasileiro altera a data de início do horário de verão em 2018&lt;/a&gt;. Quem estava com seus dispositivos devidamente configurados e atualizados não teve problemas. Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; você vai entender o que aconteceu e como se prevenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou tratar de &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ios/&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/iphone/&quot;&gt;iPhone&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ipad/&quot;&gt;iPad&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ipod-touch/&quot;&gt;iPod touch&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.android.com/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, consulte os excelentes tutoriais do &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/&quot;&gt;Linux Kamarada&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/pt/2018/10/21/acordou-com-a-hora-do-computador-errada-entenda-o-que-aconteceu/&quot;&gt;Acordou com a hora do computador errada? Entenda o que aconteceu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/pt/2018/10/22/mantenha-a-hora-do-android-sempre-certa/&quot;&gt;Mantenha a hora do Android sempre certa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; se você utiliza Windows e Linux em &lt;em&gt;dual boot&lt;/em&gt;, consulte o tutorial acima para Linux para ver como configurar os dois.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-aconteceu-esse-final-de-semana&quot;&gt;O que aconteceu esse final de semana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hor%C3%A1rio_de_ver%C3%A3o&quot;&gt;&lt;strong&gt;horário de verão&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; é a prática de adiantar os relógios em 1 hora durante o verão. Quando foi criado, a ideia era aproveitar a maior duração do dia no verão e economizar energia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, com o passar dos anos, a mudança na rotina dos brasileiros e o aquecimento do planeta fizeram com que a economia com o horário de verão se tornasse cada vez menor: as pessoas mudaram seus horários de trabalho e passaram a chegar em casa já à noite, além disso o uso de equipamentos que mais consomem energia como ares-condicionados e ventiladores se intensificou justamente durante o dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/sao-paulo/senado-propoe-acabar-com-o-horario-de-verao-no-brasil-20092018&quot;&gt;Há proposta do Senado para extinguir o horário de verão&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/governo-voltara-discutir-se-acaba-com-horario-de-verao-22397585&quot;&gt;o governo a estuda&lt;/a&gt;. Quem é contra o horário de verão, também alega que o horário de verão pode implicar problemas de saúde. Quem é a favor, alega que o horário de verão incentiva o comércio, o turismo e a prática de esportes nas cidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ora, o governo decidiu reduzir a duração do horário de verão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em dezembro de 2017, o presidente Michel Temer assinou o &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2015-2018/2017/Decreto/D9242.htm&quot;&gt;Decreto nº 9.242&lt;/a&gt; que alterou o início do horário de verão do terceiro domingo de outubro (21/10/2018) para o primeiro domingo de novembro (04/11/2018), um fim de semana após o segundo turno das eleições, que está marcado para 28/10/2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa alteração foi feita a pedido do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O horário de verão em ano de eleição dificulta a apuração dos votos. Em 2014, por exemplo, a Justiça Eleitoral teve que adiar a divulgação do resultado para esperar a votação acabar no Acre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O final do horário de verão foi mantido no terceiro domingo de fevereiro (17/02/2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acontece que o Ministério da Educação (MEC) pediu que o início do horário de verão fosse adiado para 18 de novembro, a fim de evitar prejuízos aos estudantes que farão o Exame Nacional do Ensino Médio (Enem), cuja primeira prova está marcada para 04 de novembro. A necessidade de adiantar os relógios em uma 1 poderia confundir os candidatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo chegou a preparar o decreto e anunciar que faria essa nova alteração, porém depois não a oficializou por meio do Diário Oficial da União (DOU), decidindo finalmente por manter o horário de verão iniciando no dia 04 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A razão para essa última decisão foi um protesto da Associação Brasileira das Empresas Aéreas (Abear), que alertou que a mudança poderia levar passageiros que compraram passagens com antecedência a perderem seus voos. Cerca de 42 mil voos poderiam ser afetados e pelo menos 3 milhões de passageiros poderiam ser prejudicados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, desde o ano passado, o início do horário de verão no Brasil em 2018 já teve 3 mudanças: passou de 21/10 para 04/11, depois para 18/11, e por fim foi mantido em 04/11.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/mapa-horario-de-verao-2018-2019.jpg&quot; title=&quot;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa emprestado do *blog* [Linux Kamarada](https://kamarada.github.io/pt/2018/10/22/mantenha-a-hora-do-android-sempre-certa/) e derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/mapa-horario-de-verao-2018-2019.jpg&quot; alt=&quot;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa emprestado do *blog* [Linux Kamarada](https://kamarada.github.io/pt/2018/10/22/mantenha-a-hora-do-android-sempre-certa/) e derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm&quot;&gt;Decreto nº 8.112&lt;/a&gt;, mapa emprestado do &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/pt/2018/10/22/mantenha-a-hora-do-android-sempre-certa/&quot;&gt;Linux Kamarada&lt;/a&gt; e derivado do &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg&quot;&gt;mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-saber-a-hora-certa&quot;&gt;Como saber a hora certa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode verificar se a data e a hora do seu computador ou celular estão corretas acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do projeto &lt;a href=&quot;http://ntp.br/&quot;&gt;NTP.br&lt;/a&gt;, que mantém servidores de hora que os computadores podem consultar para sincronizar seus relógios:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/ntpbr-hora-certa.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/ntpbr-hora-certa.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já está a par do que aconteceu e conferiu a hora do seu computador e celular, vamos ver como configurá-los.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;windows-em-casa&quot;&gt;Windows em casa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para configurar a data e hora do seu computador Windows em casa, clique no &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, depois em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Configurações do Windows&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Hora e Idioma&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-2.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-2.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Fuso horário&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;(UTC-03:00) Brasília&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-3.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você mora na região Sul, Sudeste ou Centro-Oeste, regiões que adotam o horário de verão, ative a opção &lt;strong&gt;Ajustar automaticamente para o horário de verão&lt;/strong&gt;. Se você mora no Nordeste ou no Norte, desative essa opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, clique em &lt;strong&gt;Configurações adicionais de data, hora e região&lt;/strong&gt; à direita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na janela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-4.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-4.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na caixa de diálogo &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt;, selecione a aba &lt;strong&gt;Horário na Internet&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Alterar configurações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-5.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-5.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que o sistema peça a senha do usuário administrador. Você deve fornecê-la para continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Sincronizar com um servidor de horário na Internet&lt;/strong&gt; esteja marcada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-6.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-windows-6.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Servidor&lt;/strong&gt;, informe o endereço &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pool.ntp.br&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Atualizar agora&lt;/strong&gt; para já acertar a data e hora do seu computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair da caixa de diálogo &lt;strong&gt;Configurações de Horário na Internet&lt;/strong&gt;. Depois, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair da caixa de diálogo &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt;. Pode fechar as janelas restantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Seu computador já está com data e hora corretas e configurado para sincronizá-las com a Internet. Com isso, nunca mais você terá que se preocupar em ajustar manualmente a data e a hora no início e no fim do horário de verão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, há outro detalhe que você precisa se atentar: &lt;strong&gt;atualizações&lt;/strong&gt;. Como vimos, as datas de início e fim do horário de verão podem mudar. Embora a data e hora possam ser obtidas da Internet, o início e o fim do horário de verão são programados no sistema operacional. Por isso, é importante regularmente verificar atualizações para o Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, o Windows já instala quaisquer atualizações disponíveis em um horário que você não costuma utilizar o computador, se ele estiver ligado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar se há atualizações disponíveis, clique no &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, depois em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela &lt;strong&gt;Configurações do Windows&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Atualização e Segurança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instale todas as atualizações disponíveis até que o Windows informe &lt;strong&gt;Você está atualizado&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/windows-atualizado.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/windows-atualizado.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;windows-na-empresa&quot;&gt;Windows na empresa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No caso de computadores Windows em empresas, se esses computadores estão ingressados em um domínio do &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/jj206711.aspx&quot;&gt;Active Directory (AD)&lt;/a&gt;, por padrão eles sincronizam a data e a hora com o servidor controlador do domínio, então não há o que configurar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a data e hora de um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; da empresa estiverem erradas, experimente forçar a sincronização com o controlador do domínio executando o seguinte comando no &lt;strong&gt;Prompt de Comando&lt;/strong&gt; (esse comando não precisa de permissão de administrador):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&amp;gt; net time %LOGONSERVER% /set /y
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A saída desse comando deve ser parecida com:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;A hora atual em \\MEU-AD é 22/10/2018 17:35:11

Comando concluído com êxito.
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Caso depois de executar esse comando a data e hora continuem erradas, provavelmente a data e hora do controlador do domínio estão erradas e é necessário verificá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos então como configurar data, hora, fuso horário e sincronização em um servidor com &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/cloud-platform/windows-server&quot;&gt;Windows Server&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;windows-server&quot;&gt;Windows Server&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O fuso horário do controlador do domínio é configurado da mesma forma que o fuso de qualquer computador Windows (ver instruções acima).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto à data e hora, o servidor deve ser configurado para sincronizar com algum servidor de hora externo. Você pode fazer isso via &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/cc668545.aspx&quot;&gt;diretiva de grupo (GPO)&lt;/a&gt;, para mais informações consulte &lt;a href=&quot;http://www.sysadminlab.net/windows/configuring-ntp-on-windows-using-gpo&quot;&gt;esse &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; (em inglês)&lt;/a&gt;, ou via &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/PowerShell&quot;&gt;Windows PowerShell&lt;/a&gt;, que é mais rápido, especialmente se seu domínio possui apenas um controlador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&amp;gt; w32tm /config /manualpeerlist:'''pool.ntp.br''' /syncfromflags:MANUAL
&amp;gt; Stop-Service w32time
&amp;gt; Start-Service w32time
&amp;gt; w32tm /query /status
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se sua rede possuir um servidor de hora dedicado, substitua &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pool.ntp.br&lt;/code&gt; por esse servidor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ios&quot;&gt;iOS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ajustar a configuração de data e hora propriamente dita, &lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT203483&quot;&gt;a Apple recomenda&lt;/a&gt; que o seu dispositivo tenha a versão mais recente do iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar se esse é o caso, toque em &lt;strong&gt;Ajustes&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Geral&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Atualização de Software&lt;/strong&gt;. Deve aparecer na tela &lt;strong&gt;Seu software está atualizado&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se, diferente disso, for informado que há uma atualização disponível, você deve instalá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes de como atualizar seu iOS. Se precisar de ajuda, consulte as instruções no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/&quot;&gt;Apple&lt;/a&gt; em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT204204&quot;&gt;Atualizar o iPhone, iPad ou iPod touch - Suporte da Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Usando a versão mais recente do iOS, é recomendado que você obtenha as configurações de data e hora automaticamente da sua operadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para determinar o fuso horário, o iOS utiliza a localização do dispositivo. Vá em &lt;strong&gt;Ajustes&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Privacidade&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Serviços de Localização&lt;/strong&gt; e ative os &lt;strong&gt;Serviços de Localização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na mesma tela, deslize a lista de aplicativos até o final e toque em &lt;strong&gt;Serviços do Sistema&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, habilite o &lt;strong&gt;Ajuste de Fuso Horário&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-3.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por fim, toque em &lt;strong&gt;Ajustes&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Geral&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt; e ative a opção &lt;strong&gt;Automaticamente&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-4.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você vir um alerta indicando que informações atualizadas de fuso horário estão disponíveis, reinicie o dispositivo para obter as novas informações. Como no meu celular não apareceu essa mensagem, vou tomar a captura de tela emprestada do &lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT206986&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Apple&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-5.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se o dispositivo mostra o fuso horário correto em &lt;strong&gt;Fuso Horário&lt;/strong&gt;. No meu caso, ele mostra &lt;strong&gt;Sâo Paulo&lt;/strong&gt; porque estou no sul do Brasil, uma região que adota o horário de verão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifique também se agora sua data e hora estão corretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se depois de todas essas configurações sua data, hora ou fuso horário ainda estiverem incorretos, você deverá configurá-los manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, desative a opção &lt;strong&gt;Automaticamente&lt;/strong&gt; e configure o fuso horário, a data e a hora conforme sua necessidade:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-6.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/data-hora-ios-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente você desejará mudar o fuso horário se mora em uma região que não adota o horário de verão. Nesse caso, selecione um fuso horário que também não adote o horário de verão (por exemplo, &lt;strong&gt;Fortaleza&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dica-mapa-de-fusos-horários&quot;&gt;Dica: mapa de fusos horários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode usar o mapa de fusos horários disponível em &lt;a href=&quot;http://www.timeanddate.com/time/map/&quot;&gt;timeanddate.com&lt;/a&gt; para encontrar uma cidade com um fuso horário que atenda a suas necessidades. Passe o &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; em uma cidade para ver sua data e hora atuais:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/timeanddate.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/timeanddate.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/brasil/2018/10/21/interna-brasil,714001/relogio-de-celulares-adianta-uma-hora-de-novo-e-a-segunda-vez-na-sema.shtml&quot;&gt;Relógios de computador e celulares se adiantam antes do horário de verão - Correio Braziliense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/noticia/2018/10/15/planalto-informa-que-nao-havera-adiamento-e-que-horario-de-verao-comecara-no-proximo-dia-4.ghtml&quot;&gt;Planalto informa que não haverá adiamento e que horário de verão começará no próximo dia 4 - Política - G1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/economia/governo-voltara-discutir-se-acaba-com-horario-de-verao-22397585&quot;&gt;Governo voltará a discutir se acaba com horário de verão - Jornal O Globo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/sao-paulo/senado-propoe-acabar-com-o-horario-de-verao-no-brasil-20092018&quot;&gt;Senado propõe acabar com o horário de verão no Brasil - Notícias - R7 São Paulo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ntp.br/guia-win-comum.php&quot;&gt;Guia Windows - NTP.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT203483&quot;&gt;Receber ajuda com a data e a hora no iPhone, iPad e iPod touch - Suporte da Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT204204&quot;&gt;Atualizar o iPhone, iPad ou iPod touch - Suporte da Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT206986&quot;&gt;Como obter informações atualizadas de fuso horário no dispositivo Apple - Suporte da Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Do sábado para o domingo muita gente viu os relógios do computador e do celular se adiantarem em 1 hora sozinhos, com o suposto início do horário de verão. Ocorre que desde o ano passado já é a terceira vez que o governo brasileiro altera a data de início do horário de verão em 2018. Quem estava com seus dispositivos devidamente configurados e atualizados não teve problemas. Nesse post você vai entender o que aconteceu e como se prevenir.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2018/10/data-hora.jpg" /></entry><entry><title type="html">Verificação de integridade e autenticidade com o Gpg4win</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/05/verificacao-de-integridade-e-autenticidade-com-o-gpg4win/" rel="alternate" type="text/html" title="Verificação de integridade e autenticidade com o Gpg4win" /><published>2018-10-05T18:30:00-03:00</published><updated>2018-10-22T19:50:20-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/05/verificacao-de-integridade-e-autenticidade-com-o-gpg4win</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2018/10/05/verificacao-de-integridade-e-autenticidade-com-o-gpg4win/">&lt;p&gt;Por vezes pode ser importante verificar um arquivo obtido da Internet, por exemplo, a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Imagem_ISO&quot;&gt;imagem ISO&lt;/a&gt; de uma &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Distribui%C3%A7%C3%A3o_Linux&quot;&gt;distribuição Linux&lt;/a&gt; - ela contém o sistema operacional que você vai utilizar ou instalar em seu computador, já pensou se o arquivo se corrompeu durante o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; ou foi adulterado por um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ataque_man-in-the-middle&quot;&gt;ataque de homem no meio&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duas verificações comuns que reduzem a quase zero as chances de usar um arquivo corrompido ou adulterado são a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Soma_de_verifica%C3%A7%C3%A3o&quot;&gt;soma de verificação&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www.gnupg.org/gph/en/manual.html&quot;&gt;assinatura digital&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a &lt;strong&gt;soma de verificação&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;checksum&lt;/em&gt;) é uma soma feita antes do envio por quem cria o arquivo e verificada depois por quem baixa o arquivo, há alguns algoritmos para fazer essa soma, mas a ideia geral é somar os &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; do arquivo - ao verificar a soma de um arquivo, se houve modificação do arquivo ou da soma em si, a verificação falha, indicando que não é seguro usar o arquivo; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a &lt;strong&gt;assinatura digital&lt;/strong&gt; certifica um arquivo, tal qual uma assinatura à mão, mas por utilizar mecanismos de criptografia tem a vantagem de ser resistente a fraudes - ao verificar a assinatura de um arquivo, se houve modificação do arquivo ou da assinatura em si, ou se a assinatura foi feita com a chave de outra pessoa, a verificação falha, indicando que não é seguro usar o arquivo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Elas verificam, respectivamente, &lt;strong&gt;integridade&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;autenticidade&lt;/strong&gt;, duas propriedades básicas da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Seguran%C3%A7a_da_informa%C3%A7%C3%A3o&quot;&gt;segurança da informação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comumente as distribuições Linux disponibilizam somas de verificação &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SHA-2&quot;&gt;SHA-256&lt;/a&gt; e assinaturas digitais &lt;a href=&quot;https://gnupg.org/&quot;&gt;GPG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você verá como fazer essas verificações com o &lt;a href=&quot;https://www.gpg4win.org/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Gpg4win&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre gratuito para &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;. Como referência, aqui uso a versão 3.1.3, &lt;a href=&quot;http://lists.wald.intevation.org/pipermail/gpg4win-announce/2018-August/000080.html&quot;&gt;lançada em 31/08/2018&lt;/a&gt;. Como exemplo, verificaremos uma imagem ISO da distribuição &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Embora usemos aqui o exemplo da imagem ISO, qualquer arquivo pode ser verificado, contanto que a soma de verificação e a assinatura digital estejam disponíveis. É o caso, por exemplo, do instalador do programa &lt;a href=&quot;https://www.veracrypt.fr/&quot;&gt;VeraCrypt&lt;/a&gt;. Curiosamente, &lt;a href=&quot;https://wiki.gnupg.org/Gpg4win/CheckIntegrity&quot;&gt;é possível usar o Gpg4win para verificar o instalador do próprio Gpg4win&lt;/a&gt; (no caso de uma atualização).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;visão-geral&quot;&gt;Visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como a verificação de uma imagem ISO não é um processo tão simples, primeiro tenhamos uma visão geral do processo. Antes de começar, teremos uma etapa inicial de configuração do computador, com a instalação do Gpg4win. Depois, a “receita de bolo” se resume a:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Baixar a imagem ISO do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da distribuição (como de costume, nenhuma novidade);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixar a soma de verificação e a assinatura digital do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da distribuição, a depender da distribuição elas podem ser dois arquivos ou pode ser apenas um arquivo de texto contendo ambas (o openSUSE é o segundo caso);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Importar a chave pública da distribuição, seja do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da distribuição, seja de um servidor de chaves públicas confiável (obteremos a chave do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do openSUSE, mas &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/SDB:Ajuda_de_download&quot;&gt;o openSUSE também tem um servidor de chaves&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fazer a soma de verificação da imagem ISO baixada e conferir com a soma de verificação esperada; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verificar a assinatura digital, que pode ter sido feita em relação à imagem ISO, ou em relação à soma de verificação, o que estende a proteção à soma de verificação (o openSUSE é o segundo caso).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O processo pode variar de acordo com a distribuição, mas geralmente segue essa linha. Por exemplo, há vários algoritmos de somas de verificação. O algoritmo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/MD5&quot;&gt;MD5&lt;/a&gt; era mais popular, mas tem sido substituído pelo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SHA-2&quot;&gt;SHA-256&lt;/a&gt;, que em tese é menos vulnerável. Também há distribuições que não fazem assinatura digital, nesses casos não é possível verificar a autenticidade da imagem ISO.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-download-e-instalação-do-gpg4win&quot;&gt;1) Download e instalação do Gpg4win&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Baixe o Gpg4win do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; oficial: &lt;a href=&quot;https://www.gpg4win.org/&quot;&gt;https://www.gpg4win.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em se tratando de segurança da informação, sempre obtenha os arquivos dos seus respectivos &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; oficiais. Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, não vou fornecer nenhum &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; direto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também pensando na segurança, nos deparamos agora com um dilema: estamos baixando o Gpg4win para verificar arquivos baixados, mas como verificamos o próprio Gpg4win?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, os desenvolvedores do Gpg4win possibilitaram verificar a integridade e a autenticidade do instalador usando recursos do próprio Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página de &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; do Gpg4win, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Check integrity&lt;/strong&gt; (traduzindo: Verificar integridade). Vamos precisar das informações que constam nessa página.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;11-verificando-a-integridade-do-gpg4win&quot;&gt;1.1) Verificando a integridade do Gpg4win&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No Windows, é possível fazer somas de verificação usando o utilitário de linha de comando &lt;strong&gt;CertUtil&lt;/strong&gt;. Inicie o aplicativo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Prompt_de_comando&quot;&gt;&lt;strong&gt;Prompt de Comando&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; pelo &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, digite o comando a seguir e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; (substitua &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gpg4win-3.1.3.exe&lt;/code&gt; pelo nome do arquivo, se for diferente):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;CertUtil -hashfile Downloads\gpg4win-3.1.3.exe SHA256
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;12-verificando-a-autenticidade-do-gpg4win&quot;&gt;1.2) Verificando a autenticidade do Gpg4win&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para verificar a assinatura do instalador do Gpg4win, clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; no instalador baixado e clique em &lt;strong&gt;Propriedades&lt;/strong&gt;. Na caixa de diálogo que abre, selecione a aba &lt;strong&gt;Assinaturas Digitais&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Detalhes&lt;/strong&gt;. Na nova caixa de diálogo, selecione a aba &lt;strong&gt;Avançado&lt;/strong&gt; e depois a opção &lt;strong&gt;Número de série&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare os valores informados pelo Windows com os presentes no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Gpg4win:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-02.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-02.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se os valores conferem, você baixou o instalador corretamente. Execute-o como administrador e faça a instalação, no estivo Avançar, Avançar, Concluir…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-baixando-a-imagem-iso-do-opensuse&quot;&gt;2) Baixando a imagem ISO do openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Baixe a imagem de instalação via rede do openSUSE Leap, assim como o arquivo da soma de verificação, em:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://software.opensuse.org/distributions/leap&quot;&gt;https://software.opensuse.org/distributions/leap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Escolhi a imagem de instalação via rede por ser o menor arquivo, apenas para exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando acabar, você deve ver dois arquivos na pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a imagem ISO (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;openSUSE-Leap-15.0-NET-x86_64.iso.sha256&lt;/code&gt;) e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a soma de verificação (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;openSUSE-Leap-15.0-NET-x86_64.iso.sha256&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-importando-a-chave-pública-do-opensuse&quot;&gt;3) Importando a chave pública do openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mais abaixo na página &lt;strong&gt;Baixe o openSUSE&lt;/strong&gt;, na seção &lt;strong&gt;Verifique seu download antes de usar&lt;/strong&gt;, clique no grande número em &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_numera%C3%A7%C3%A3o_hexadecimal&quot;&gt;hexadecimal&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na página seguinte, clique no outro número, menor, também em hexadecimal (curiosamente, não é outro número, são os 8 últimos dígitos do anterior, como se fosse um resumo):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-05.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-05.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A página seguinte mostra a chave pública do Projeto openSUSE em formato de texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione tudo entre &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-----BEGIN PGP PUBLIC KEY BLOCK-----&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-----END PGP PUBLIC KEY BLOCK-----&lt;/code&gt; e copie:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-06.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-06.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicie o aplicativo &lt;a href=&quot;https://www.openpgp.org/software/kleopatra/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Kleopatra&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, incluso no Gpg4win, vá no menu &lt;strong&gt;Ferramentas&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Área de transferência&lt;/strong&gt;, e clique em &lt;strong&gt;Importação do certificado&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-07.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-07.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você agora deve ver a chave pública do openSUSE importada no Kleopatra, que oferece para assinar a chave, marcando-a como confiável, vamos por enquanto clicar em &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-08.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-08.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso na verdade é opcional, volto a explicar no final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um duplo clique na chave e confira a impressão digital (&lt;em&gt;fingerprint&lt;/em&gt;) com a presente no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do openSUSE. Se os números conferem, você importou com sucesso a chave pública do openSUSE para o Kleopatra:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-09.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-09.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-verificando-a-integridade-da-imagem-iso&quot;&gt;4) Verificando a integridade da imagem ISO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do Kleopatra, vá no menu &lt;strong&gt;Arquivo&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Verificar arquivos de soma de verificação&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-10.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-10.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informe a localização do arquivo que contém a soma de verificação (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;openSUSE-Leap-15.0-NET-x86_64.iso.sha256&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, se a soma de verificação confere, o arquivo da imagem ISO (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;openSUSE-Leap-15.0-NET-x86_64.iso&lt;/code&gt;) é destacado na cor verde:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-11.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-11.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na parte inferior da janela, aparece &lt;strong&gt;Ocorreu um erro&lt;/strong&gt;. Essa mensagem é exibida provavelmente porque o Kleopatra não interpreta nesse momento as linhas referentes à assinatura GPG. Se tiver curiosidade, você pode ver essas linhas abrindo o arquivo da soma de verificação usando um programa como o &lt;a href=&quot;https://notepad-plus-plus.org/&quot;&gt;Notepad++&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-12.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-12.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se a soma de verificação não confere, o arquivo da imagem ISO é destacado na cor vermelha. Clicando em &lt;strong&gt;Mostrar&lt;/strong&gt;, é possível ver na última linha &lt;em&gt;checksums did NOT match&lt;/em&gt; (somas de verificação NÃO conferem):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-13.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-13.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se isso acontecer, você deve tentar baixar a imagem ISO novamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-verificando-a-autentiticade-da-imagem-iso&quot;&gt;5) Verificando a autentiticade da imagem ISO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do Kleopatra, vá no menu &lt;strong&gt;Arquivo&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Descriptografar/verificar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-14.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-14.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informe a localização do arquivo que contém a soma de verificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a chave não foi assinada (etapa que o Kleopatra nos ofereceu, mas pulamos antes) e a verificação da assinatura confere, o Kleopatra mostra uma mensagem neutra, que não parece uma mensagem nem de sucesso nem de erro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-15.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-15.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O ideal seria assinar a chave, como explicarei a seguir, mas realmente penso que é um passo a mais e opcional. Se você é do tipo tranquilo, pode ficar satisfeito com a mensagem acima e usar a imagem ISO tranquilamente. Veja como uma assinatura inválida parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independente de a chave ter sido assinada ou não, se a verificação da assinatura falha, o Kleopatra mostra &lt;strong&gt;Assinatura inválida&lt;/strong&gt;, em vermelho:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-16.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-16.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se isso acontecer, você deve tentar baixar a imagem ISO novamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-opcionalidades&quot;&gt;6) Opcionalidades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até aqui, você fez todos os passos que elencamos na visão geral, no início.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ir um passo além assinando a chave pública do openSUSE com uma chave privada sua, sinalizando para o Kleopatra que você confia que a chave pública do openSUSE pertence de fato ao openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer burocrático, mas da forma como o GPG foi projetado, idealmente as pessoas trocariam chaves apenas pessoalmente, para formar uma rede de confiança. Na prática, não é assim que funciona. Obter a chave pública do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da distribuição é o máximo que você pode fazer enquanto usuário final que deseja verificar uma imagem ISO. De qualquer forma, já é mais seguro do que baixar a imagem ISO e confiar nela sem fazer nenhuma verificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para assinar a chave pública do openSUSE, você precisa antes criar um par de chaves seu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;61-criando-um-par-de-chaves-pessoal&quot;&gt;6.1) Criando um par de chaves pessoal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do Kleopatra, vá no menu &lt;strong&gt;Arquivo&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Novo Par de Chaves&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-17.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-17.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na primeira tela do &lt;strong&gt;Assistente de Criação de Pares de Chaves&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Criar um par de chaves OpenGPG pessoal&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-18.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-18.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, preencha os campos &lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;E-mail&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt; (Avançar, esqueceram de traduzir esse botão):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-19.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-19.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Confirme seus dados e clique em &lt;strong&gt;Criar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-20.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-20.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Crie uma senha (&lt;em&gt;passphrase&lt;/em&gt;) para a nova chave, digite de novo no campo abaixo para se certificar que não digitou errado, e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-21.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-21.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kleopatra informa que &lt;strong&gt;O par de chaves foi criado com sucesso&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Terminar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-22.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-22.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sua chave pessoal agora aparece na tela principal do Kleopatra. Agora você pode utilizá-la para assinar a chave pública do openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;62-assinando-a-chave-pública-do-opensuse&quot;&gt;6.2) Assinando a chave pública do openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do Kleopatra, selecione a chave pública do openSUSE e clique em &lt;strong&gt;Certificar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-23.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-23.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, selecione a opção &lt;strong&gt;Foram verificadas as impressões digitais&lt;/strong&gt; (de fato, já fizemos isso lá atrás) e clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt; (Avançar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-24.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-24.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, você pode manter a opção padrão marcada (&lt;strong&gt;Certificar somente para mim mesmo&lt;/strong&gt;) e clicar em &lt;strong&gt;Certificar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-25.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-25.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Digite a senha da sua chave e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-26.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-26.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A última tela do assistente confirma que você certificou a chave pública do Projeto openSUSE. Clique em &lt;strong&gt;Terminar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-27.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-27.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;63-verificando-novamente-a-autentiticade-da-imagem-iso&quot;&gt;6.3) Verificando novamente a autentiticade da imagem ISO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Repita a verificação de autentiticade da imagem ISO (seção 5). Veja que agora a mensagem apresentada pelo Kleopatra é bem mais assertiva, transmite bem mais segurança:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2018/10/gpg4win-28.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2018/10/gpg4win-28.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Repare na última frase: &lt;strong&gt;A assinatura é válida e a validade do certificado é completamente confiável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;finalizando&quot;&gt;Finalizando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma vez instalado, o Gpg4win pode ser usado para verificar as imagens ISO de futuras versões do openSUSE, assim como imagens ISO de outras distribuições, ou quaisquer arquivos que se precise verificar. Como expliquei na visão geral, o processo é semelhante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Possivelmente, boa parte do que fizemos aqui você não precisará fazer de novo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;você só precisa baixar e instar de novo o Gpg4win (seção 1) se houver uma atualização do Gpg4win;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;você só precisa importar de novo a chave pública do openSUSE (seção 3) se no futuro o openSUSE criar uma nova chave;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;você só precisa assinar de novo a chave pública do openSUSE (seção 6.2) se no futuro importar uma nova chave; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se você só utiliza sua chave GPG pessoal para verificar arquivos baixados, não precisará criar um novo par de chaves (seção 6.1).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caso baixe outra imagem ISO do openSUSE (por exemplo, quando houver uma nova versão da distribuição), você repetirá as seções 2, 4 e 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso baixe uma imagem ISO de outra distribuição, aí sim você vai passar novamente por boa parte do processo: seções 2, 3 (e, opcionalmente, a 6.2), 4 e 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenha ajudado. Deixo as referências para o caso de você querer ler mais sobre essa ferramenta bem completa que é o Gpg4win.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.deepdotweb.com/jolly-rogers-security-guide-for-beginners/how-to-verify-your-downloaded-files-are-authentic/&quot;&gt;HOW TO VERIFY YOUR DOWNLOADED FILES ARE AUTHENTIC - Deep Dot Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.deepdotweb.com/2015/02/21/pgp-tutorial-for-windows-kleopatra-gpg4win/&quot;&gt;PGP Tutorial For Windows (Kleopatra - Gpg4Win) - Deep Dot Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.howtogeek.com/246332/how-to-verify-a-downloaded-linux-iso-file-wasnt-tampered-with/&quot;&gt;How to Verify a Linux ISO’s Checksum and Confirm It Hasn’t Been Tampered With&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bitzuma.com/posts/how-to-verify-an-electrum-download-on-windows/&quot;&gt;How to Verify an Electrum Download on Windows - Bitzuma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gnupg.org/gph/en/manual.html&quot;&gt;The GNU Privacy Handbook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.gnupg.org/Gpg4win/CheckIntegrity&quot;&gt;Gpg4win/CheckIntegrity - GnuPG wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/SDB:Ajuda_de_download&quot;&gt;SDB:Ajuda de download - openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Por vezes pode ser importante verificar um arquivo obtido da Internet. Duas verificações comuns que reduzem a quase zero as chances de usar um arquivo corrompido ou adulterado são a soma de verificação e a assinatura digital. Nesse post, você verá como fazê-las com o Gpg4win, um software livre gratuito para Windows. Como exemplo, verificaremos uma imagem ISO da distribuição openSUSE Leap.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2018/10/gpg4win.png" /></entry><entry><title type="html">XenServer iniciando máquinas virtuais automaticamente ao ligar</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2017/07/03/xenserver-iniciando-maquinas-virtuais-automaticamente-ao-ligar/" rel="alternate" type="text/html" title="XenServer iniciando máquinas virtuais automaticamente ao ligar" /><published>2017-07-03T01:25:00-03:00</published><updated>2017-07-03T01:27:07-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2017/07/03/xenserver-iniciando-maquinas-virtuais-automaticamente-ao-ligar</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2017/07/03/xenserver-iniciando-maquinas-virtuais-automaticamente-ao-ligar/">&lt;p&gt;Servidores são diferentes de &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt; em muitos sentidos. Um deles é que eles podem ser configurados para ligar automaticamente assim que percebem a presença de energia: após uma queda, quando a rede elétrica é restabelecida, automaticamente o servidor liga e começa a carregar o sistema operacional. Isso reduz o tempo para restabelecer os serviços, ainda mais em casos onde o servidor está distante e se dirigir até ele para apertar um botão de ligar pode ser inviável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse recurso, apesar de ajudar bastante, pode se mostrar insuficiente quando o servidor é na verdade um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hipervisor&quot;&gt;virtualizador&lt;/a&gt;, como o &lt;a href=&quot;https://xenserver.org/&quot;&gt;XenServer&lt;/a&gt;: nesse caso, também é necessário iniciar as máquinas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, o XenServer nos permite configurá-lo para iniciar máquinas virtuais logo após a inicialização do virtualizador. Como fazer isso é o que você verá nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/07/xenserver.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/07/xenserver.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você está acostumado com a interface gráfica de gerenciamento do XenServer para &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://xenserver.org/partners/developing-products-for-xenserver/21-xencenter-development/88-xc-dev-home.html&quot;&gt;XenCenter&lt;/a&gt;, saiba que não contará com sua conveniência dessa vez. A &lt;a href=&quot;https://support.citrix.com/article/CTX133910&quot;&gt;documentação do XenServer&lt;/a&gt; informa que essa configuração foi removida do XenCenter na versão 6.0 por interferir de forma imprevisível em funcionalidades de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_alta_disponibilidade&quot;&gt;alta disponibilidade (&lt;em&gt;high availability&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;. Mas você verá como é fácil fazer essa configuração pela linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza a &lt;a href=&quot;https://xen-orchestra.com/&quot;&gt;Xen Orchestra&lt;/a&gt;, uma interface &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; extra oficial, saiba que ela disponibiliza essa configuração &lt;a href=&quot;https://xen-orchestra.com/blog/auto-start-vm-on-xenserver-boot/&quot;&gt;de forma gráfica&lt;/a&gt;. Nos bastidores, ela faz o que faremos aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O procedimento a seguir funciona pelo menos nas versões 6.5 e 7.0 do XenServer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais conversa, vamos por a mão na massa!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-acesse-o-console-do-virtualizador&quot;&gt;1) Acesse o console do virtualizador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt;, pode fazer isso via &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell&quot;&gt;SSH&lt;/a&gt; (substitua &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;192.168.25.5&lt;/code&gt; pelo endereço IP do seu virtualizador):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;$ ssh root@192.168.25.5
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza Windows, pode se conectar ao XenServer via SSH usando o &lt;a href=&quot;http://www.putty.org/&quot;&gt;Putty&lt;/a&gt; ou acessar o console do virtualizador pelo XenCenter, selecionando o virtualizador e clicando na aba &lt;strong&gt;Console&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-liste-os-pools&quot;&gt;2) Liste os pools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://docs.citrix.com/de-de/xencenter/6-5/xs-xc-pools/xs-xc-pools-about.html&quot;&gt;&lt;em&gt;Pools&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; são agrupamentos de virtualizadores XenServer. Permitem que vários virtualizadores se somem e se comportem como um só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liste os &lt;em&gt;pools&lt;/em&gt; do seu virtualizador com o comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# xe pool-list
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você não o adicionou a nenhum &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt;, ele possui apenas o próprio &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; e o comando deve retornar algo como:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;uuid ( RO)                : 10e52888-52eb-e445-7d8f-0ad7f8396694
          name-label ( RW):
    name-description ( RW):
              master ( RO): 726d7a9e-3e54-493f-8395-834e5c94d7f5
          default-SR ( RW): 0130555a-b493-470a-4e92-29411697ba6f
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uuid&lt;/code&gt; do &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; (primeira linha), vamos utilizá-lo no próximo passo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-configure-o-pool-para-iniciar-automaticamente&quot;&gt;3) Configure o pool para iniciar automaticamente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Execute o comando a seguir para habilitar o início automático do seu &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; (substitua o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uuid&lt;/code&gt; pelo do seu &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# xe pool-param-set uuid=10e52888-52eb-e445-7d8f-0ad7f8396694 other-config:auto_poweron=true
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-liste-as-máquinas-virtuais&quot;&gt;4) Liste as máquinas virtuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora, vamos habilitar o início automático das máquinas virtuais. Antes, precisamos obter o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uuid&lt;/code&gt; de cada máquina virtual que desejamos iniciar automaticamente com o virtualizador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para listar as máquinas virtuais, execute o comando a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# xe vm-list
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele deve retornar algo parecido com:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;uuid ( RO)           : 44397d64-d569-036d-b9f6-eaf23ad2f24b
     name-label ( RW): firewall.minhacasa.net - pfSense 2.3
    power-state ( RO): running


uuid ( RO)           : de7ac7e8-b0f3-9ee2-19ef-eda6b2b9b368
     name-label ( RW): ad.minhacasa.net - Windows Server 2016
    power-state ( RO): running
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode identificar as máquinas virtuais por seu &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;name-label&lt;/code&gt;. Anote (ou copie, se possível) o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uuid&lt;/code&gt; daquelas que devem iniciar automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-configure-a-máquina-virtual-para-iniciar-automaticamente&quot;&gt;5) Configure a máquina virtual para iniciar automaticamente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para cada máquina virtual que deve ser iniciada automaticamente, execute o comando a seguir (substitua o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;uuid&lt;/code&gt; pelo da sua máquina virtual):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# xe vm-param-set uuid=44397d64-d569-036d-b9f6-eaf23ad2f24b other-config:auto_poweron=true
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Feito isso, você pode ficar tranquilo de que, havendo alguma queda de energia, aquele servidor essencial voltará assim que for possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que essa dica possa ser útil. Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.citrix.com/article/CTX133910&quot;&gt;How to Setup XenServer 6.x to Auto-Start Virtual Machines&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://xen-orchestra.com/blog/auto-start-vm-on-xenserver-boot/&quot;&gt;Auto start VM on XenServer boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Servidores são diferentes de desktops em muitos sentidos. Um deles é que eles podem ser configurados para ligar automaticamente assim que percebem a presença de energia: após uma queda, quando a rede elétrica é restabelecida, automaticamente o servidor liga e começa a carregar o sistema operacional. Isso reduz o tempo para restabelecer os serviços, ainda mais em casos onde o servidor está distante e se dirigir até ele para apertar um botão de ligar pode ser inviável. Esse recurso, apesar de ajudar bastante, pode se mostrar insuficiente quando o servidor é na verdade um virtualizador, como o XenServer: nesse caso, também é necessário iniciar as máquinas virtuais. Felizmente, o XenServer nos permite configurá-lo para iniciar máquinas virtuais logo após a inicialização do virtualizador. Como fazer isso é o que você verá nesse post. Se você está acostumado com a interface gráfica de gerenciamento do XenServer para Windows, o XenCenter, saiba que não contará com sua conveniência dessa vez. A documentação do XenServer informa que essa configuração foi removida do XenCenter na versão 6.0 por interferir de forma imprevisível em funcionalidades de alta disponibilidade (high availability). Mas você verá como é fácil fazer essa configuração pela linha de comando. Se você utiliza a Xen Orchestra, uma interface web extra oficial, saiba que ela disponibiliza essa configuração de forma gráfica. Nos bastidores, ela faz o que faremos aqui. O procedimento a seguir funciona pelo menos nas versões 6.5 e 7.0 do XenServer. Sem mais conversa, vamos por a mão na massa! 1) Acesse o console do virtualizador Se você utiliza Linux, pode fazer isso via SSH (substitua 192.168.25.5 pelo endereço IP do seu virtualizador): 1 $ ssh root@192.168.25.5 Se você utiliza Windows, pode se conectar ao XenServer via SSH usando o Putty ou acessar o console do virtualizador pelo XenCenter, selecionando o virtualizador e clicando na aba Console. 2) Liste os pools Pools são agrupamentos de virtualizadores XenServer. Permitem que vários virtualizadores se somem e se comportem como um só. Liste os pools do seu virtualizador com o comando: 1 # xe pool-list Se você não o adicionou a nenhum pool, ele possui apenas o próprio pool e o comando deve retornar algo como: 1 2 3 4 5 uuid ( RO) : 10e52888-52eb-e445-7d8f-0ad7f8396694 name-label ( RW): name-description ( RW): master ( RO): 726d7a9e-3e54-493f-8395-834e5c94d7f5 default-SR ( RW): 0130555a-b493-470a-4e92-29411697ba6f Observe o uuid do pool (primeira linha), vamos utilizá-lo no próximo passo. 3) Configure o pool para iniciar automaticamente Execute o comando a seguir para habilitar o início automático do seu pool (substitua o uuid pelo do seu pool): 1 # xe pool-param-set uuid=10e52888-52eb-e445-7d8f-0ad7f8396694 other-config:auto_poweron=true 4) Liste as máquinas virtuais Agora, vamos habilitar o início automático das máquinas virtuais. Antes, precisamos obter o uuid de cada máquina virtual que desejamos iniciar automaticamente com o virtualizador. Para listar as máquinas virtuais, execute o comando a seguir: 1 # xe vm-list Ele deve retornar algo parecido com: 1 2 3 4 5 6 7 8 uuid ( RO) : 44397d64-d569-036d-b9f6-eaf23ad2f24b name-label ( RW): firewall.minhacasa.net - pfSense 2.3 power-state ( RO): running uuid ( RO) : de7ac7e8-b0f3-9ee2-19ef-eda6b2b9b368 name-label ( RW): ad.minhacasa.net - Windows Server 2016 power-state ( RO): running Você pode identificar as máquinas virtuais por seu name-label. Anote (ou copie, se possível) o uuid daquelas que devem iniciar automaticamente. 5) Configure a máquina virtual para iniciar automaticamente Para cada máquina virtual que deve ser iniciada automaticamente, execute o comando a seguir (substitua o uuid pelo da sua máquina virtual): 1 # xe vm-param-set uuid=44397d64-d569-036d-b9f6-eaf23ad2f24b other-config:auto_poweron=true Pronto! Feito isso, você pode ficar tranquilo de que, havendo alguma queda de energia, aquele servidor essencial voltará assim que for possível. Espero que essa dica possa ser útil. Até a próxima! Referências How to Setup XenServer 6.x to Auto-Start Virtual Machines Auto start VM on XenServer boot</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2017/07/xenserver.jpg" /></entry><entry><title type="html">pfSense autenticando no Active Directory (AD)</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2017/01/30/pfsense-autenticando-no-active-directory-ad/" rel="alternate" type="text/html" title="pfSense autenticando no Active Directory (AD)" /><published>2017-01-30T08:00:00-02:00</published><updated>2017-01-30T08:02:39-02:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2017/01/30/pfsense-autenticando-no-active-directory-ad</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2017/01/30/pfsense-autenticando-no-active-directory-ad/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-01.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-01.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se possuímos em uma mesma rede &lt;a href=&quot;https://www.pfsense.org/&quot;&gt;pfSense&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/jj206711.aspx&quot;&gt;Active Directory&lt;/a&gt; (AD), algumas possibilidades interessantes surgem, como: permitir que os administradores da rede (e apenas eles) acessem o pfSense com seus &lt;em&gt;logins&lt;/em&gt; e senhas do AD; permitir acesso remoto via VPN utilizando os mesmos &lt;em&gt;logins&lt;/em&gt; e senhas do AD; e exigir &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha do AD para que se possa navegar na rede Wi-Fi (ou em qualquer outra rede).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você verá como explorar essas possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;webconfigurator-autenticando-no-ad&quot;&gt;webConfigurator autenticando no AD&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A interface &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; utilizada para configurar o pfSense é chamada de &lt;strong&gt;webConfigurator&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessá-la, devemos fornecer nome de usuário (&lt;em&gt;username&lt;/em&gt;) e senha (&lt;em&gt;password&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-02.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-02.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos configurá-la para que esse acesso utilize as mesmas credenciais do AD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, precisaremos criar uma conta de usuário no AD para o pfSense, para que ele possa se conectar ao AD e validar as credenciais fornecidas na tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que o pfSense precisa de uma conta só para ele porque &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/cc816788(v=ws.10).aspx&quot;&gt;o AD, por padrão, não permite conexão anônima (&lt;em&gt;anonymous bind&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;. Essa conta pode ser uma conta de usuário simples, não precisa de privilégios elevados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que você utilize uma senha aleatória gerada pelo &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.random.org/passwords/?num=5&amp;amp;len=15&amp;amp;format=html&quot;&gt;RANDOM.ORG&lt;/a&gt;. Você pode verificar que ela é segura no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://howsecureismypassword.net/&quot;&gt;How Secure Is My Password?&lt;/a&gt; Desative a alteração de senha no próximo &lt;em&gt;logon&lt;/em&gt; e também a expiração da senha:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora acesse a interface &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; do pfSense com um usuário local (por &lt;a href=&quot;https://doc.pfsense.org/index.php/Installing_pfSense#pfSense_Default_Configuration&quot;&gt;padrão&lt;/a&gt;, caso você não tenha alterado após a instalação, nome de usuário &lt;strong&gt;admin&lt;/strong&gt; e senha &lt;strong&gt;pfsense&lt;/strong&gt;, se você não alterou essa senha, recomendo que altere).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;User Manager&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Authentication Servers&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha o formulário com as informações sobre o seu domínio (a seguir, apresento exemplos, mas você deve alterar de acordo com a sua realidade):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descriptive name:&lt;/strong&gt; AD da MINHACASA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Type:&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;LDAP&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hostname or IP address:&lt;/strong&gt; 10.200.1.30 ou ad.minhacasa.net (endereço IP ou nome de máquina completo do controlador de domínio)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Search scope&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Level:&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;Entire Subtree&lt;/strong&gt; (pesquisar em toda a árvore do AD)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Base DN:&lt;/strong&gt; DC=minhacasa,DC=net&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Authentication containers:&lt;/strong&gt; CN=Users&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desmarcar a opção &lt;strong&gt;Use anonymous binds to resolve distinguished names&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bind credentials&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;User DN:&lt;/strong&gt; CN=pfSense,CN=Users,DC=minhacasa,DC=net&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Password:&lt;/strong&gt; a senha do usuário criado para o pfSense&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Initial Template:&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;Microsoft AD&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para as demais opções, o padrão deve ser suficiente. Talvez você precise alterá-las de acordo com a configuração do seu controlador de domínio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo você pode ver o formulário completo, depois de preenchido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, vamos testar se o pfSense consegue autenticar um usuário do AD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, vá em &lt;strong&gt;Diagnostics&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Authentication&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Authentication Server&lt;/strong&gt;, selecione o AD que você acabou de cadastrar. Informe um nome de usuário e senha e clique em &lt;strong&gt;Test&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-06.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-06.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você digitou corretamente o nome de usuário e a senha, o pfSense deve mostrar uma mensagem de sucesso e listar os grupos do usuário, como na imagem acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que possamos acessar o webConfigurator com nossa conta do AD, ainda faltam mais duas configurações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos dar permissão a um grupo do AD para acessar todas as configurações (o grupo que contém os administradores de rede, por exemplo, &lt;strong&gt;TI-REDES&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;User Manager&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Groups&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha o formulário com as informações sobre o grupo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Group name:&lt;/strong&gt; TI-REDES&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Scope:&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;Remote&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Description&lt;/strong&gt;: Administradores da rede (um texto apenas para informação)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-07.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-07.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela que lista os grupos, na linha do grupo que acabamos de criar, clique no ícone do lápis para editar o grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sessão &lt;strong&gt;Assigned Privileges&lt;/strong&gt;, clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione o privilégio &lt;strong&gt;WebCfg - All pages&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela anterior, clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, vamos dizer que o AD é onde o pfSense deve buscar os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique na aba &lt;strong&gt;Settings&lt;/strong&gt;. Em &lt;strong&gt;Authentication Server&lt;/strong&gt;, selecione o AD. Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-09.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-09.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça &lt;em&gt;log out&lt;/em&gt; do webConfigurator e entre de novo, dessa vez utilizando sua conta do AD (deve ser uma conta pertencente ao grupo configurado). Deve funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer um teste utilizando uma conta do AD sem permissões previamente concedidas, o pfSense informará que não há uma página configurada para o usuário e oferecerá somente a opção de fazer &lt;em&gt;log out&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-10.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-10.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode conceder diferentes permissões a diferentes grupos de usuários, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Técnicos do Suporte (grupo &lt;strong&gt;TI-SUPORTE&lt;/strong&gt;) podem acessar a lista de concessões DHCP para verificar qual endereço IP determinado computador recebeu, além de poder enviar comandos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Wake-on-LAN&quot;&gt;Wake-on-LAN&lt;/a&gt; para ligar computadores pela rede, para isso são necessárias as permissões:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Status: DHCP leases&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Services: Wake-on-LAN&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Programadores (grupo &lt;strong&gt;TI-DESENV&lt;/strong&gt;, assim nomeado porque o pfSense não aceita um nome de grupo maior que 16 caracteres) podem acessar as configurações do portal de captura (&lt;em&gt;captive portal&lt;/em&gt;) para personalizar as páginas HTML do portal de captura, para isso são necessárias as permissões:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Services: Captive portal&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Services: Captive portal: Edit Zones&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Services: Captive portal: File Manager&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;WebCfg - Services: Captive portal Zones&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-12.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que, depois de tudo isso, ainda é possível entrar no webConfigurator com o usuário local &lt;strong&gt;admin&lt;/strong&gt; do pfSense. Por isso, é importante mudar a senha dele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vpn-autenticando-no-ad&quot;&gt;VPN autenticando no AD&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior, vimos &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;como configurar uma VPN utilizando pfSense e OpenVPN&lt;/a&gt;. Recomendo que você siga todo aquele passo a passo e faça o teste da VPN utilizando o usuário local criado no tutorial especificamente para testar a VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos agora como ajustar aquela configuração para que seja possível conectar à VPN informando &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha do AD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No pfSense, vá em &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Servers&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no ícone do lápis para editar o servidor OpenVPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Backend for authentication&lt;/strong&gt;, em vez de &lt;strong&gt;Local Database&lt;/strong&gt;, selecione o AD:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-13.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique no botão &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;, ao final da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos obter a configuração que deve ser usada com o cliente OpenVPN. Diferente do &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;tutorial anterior&lt;/a&gt;, em que baixamos do pfSense o instalador com cliente e configuração já prontos, aqui vamos baixar do pfSense apenas a configuração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vá em &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Client Export&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na linha referente a um usuário local qualquer (seguindo o exemplo do &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;vinyanalista&lt;/strong&gt;), clique no botão &lt;strong&gt;Others&lt;/strong&gt;, abaixo de &lt;strong&gt;Inline Configurations&lt;/strong&gt;, para baixar um arquivo contendo a configuração do cliente OpenVPN:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-14.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele deve se chamar algo como &lt;strong&gt;firewall-udp-1194-vinyanalista-config.ovpn&lt;/strong&gt;. Você pode renomeá-lo para, por exemplo, &lt;strong&gt;vpn-da-minhacasa.ovpn&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No computador cliente (veremos aqui instruções para &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;), baixe e instale o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; cliente do &lt;a href=&quot;https://openvpn.net/index.php/download/community-downloads.html&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do OpenVPN&lt;/a&gt;. A instalação é bem simples: no famoso estilo &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;. Recomendo, se possível, remover qualquer versão mais antiga, incluindo arquivos de configuração (para referência, no momento da escrita o cliente oficial do OpenVPN se encontra na versão 2.4.0, lançada em &lt;a href=&quot;https://community.openvpn.net/openvpn/wiki/ChangesInOpenvpn24&quot;&gt;dezembro de 2016&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminada a instalação, copie o arquivo de configuração para a pasta onde o cliente OpenVPN guarda suas configurações:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-15.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2017/01/pfsense-ad-15.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No computador que eu utilizei, o caminho para essa pasta foi &lt;strong&gt;C:\Arquivos de Programas\OpenVPN\config&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois disso, é só iniciar o cliente OpenVPN, como explicado no &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, e informar o usuário e a senha do AD para se conectar à VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve funcionar normalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, as instruções são bem semelhantes: baixe e instale o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; cliente pela &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=net.openvpn.openvpn&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt; e baixe pelo pfSense o arquivo de configuração clicando no botão &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;, abaixo de &lt;strong&gt;Inline Configurations&lt;/strong&gt;. Esse arquivo deve se chamar algo como &lt;strong&gt;firewall-udp-1194-vinyanalista-android-config.ovpn&lt;/strong&gt;. Você pode renomeá-lo para, por exemplo, &lt;strong&gt;vpn-da-minhacasa-android.ovpn&lt;/strong&gt; e utilizá-lo no cliente OpenVPN, como mostrado no &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;. Lembre-se de agora utilizar usuário e senha do AD.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;restringindo-o-acesso-à-vpn-a-um-grupo-do-ad&quot;&gt;Restringindo o acesso à VPN a um grupo do AD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Configurando a VPN como foi explicado acima, qualquer pessoa pode se conectar à VPN utilizando suas credenciais do AD. Que tal adicionar um certo controle permitindo que apenas usuários pertencentes a determinado grupo se conectem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, crie no AD um grupo chamado &lt;strong&gt;PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;. Adicione a esse grupo os usuários que poderão se conectar à VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No pfSense, vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;User Manager&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Authentication Servers&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha esse formulário com as mesmas informações que você informou antes, como se fosse cadastrar o AD de novo (de certa forma, é o que estamos fazendo, mas aqui seremos mais específicos). Ainda não clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mude o nome (&lt;strong&gt;Descriptive name&lt;/strong&gt;) para &lt;strong&gt;AD da MINHACASA - grupo PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ative a opção &lt;strong&gt;Enable extended query&lt;/strong&gt; e preencha o campo &lt;strong&gt;Query&lt;/strong&gt; com:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&amp;amp;(objectCategory=user)(memberOf=CN=PFSENSE-VPN,CN=Users,DC=minhacasa,DC=net)
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora sim clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vá em &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Servers&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no ícone do lápis para editar o servidor OpenVPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Backend for authentication&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;AD da MINHACASA - grupo PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no botão &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;, ao final da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teste essa configuração tentando se conectar à VPN com um usuário que pertence e outro que não pertence ao grupo &lt;strong&gt;PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;. Deve funcionar só no primeiro caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode no AD tornar o grupo &lt;strong&gt;TI-REDES&lt;/strong&gt; membro do grupo &lt;strong&gt;PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;. Assim, por transitividade, todos os administradores da rede ganham permissão para usar a VPN, sem a necessidade de ter que adicioná-los um por um ao grupo &lt;strong&gt;PFSENSE-VPN&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;rede-wi-fi-autenticando-no-ad&quot;&gt;Rede Wi-Fi autenticando no AD&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Que tal prover para os funcionários da empresa uma rede Wi-Fi, mas só liberar o acesso mediante o fornecimento de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha do AD?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ainda não fiz um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; sobre como gerenciar uma rede Wi-Fi com o pfSense, decidi deixar esse tópico para o próximo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Siga-me&lt;/a&gt; para ser notificado quando ele for publicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final das contas, percebi que este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; acabou sendo uma atualização do &lt;a href=&quot;/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;anterior&lt;/a&gt;, acrescentando a integração com o Active Directory. No próximo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, teremos como novidade a rede Wi-Fi, incluindo a autenticação dela no AD.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muito do que escrevi aqui aprendi na tentativa e erro e evoluindo conforme as demandas que iam surgindo no trabalho. Mas claro que comecei lendo alguns textos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pfsense.org/index.php?topic=44689.0&quot;&gt;Tutorial PFFense 2.0: Active Directory -&amp;gt; User Manager&lt;/a&gt; (sic)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://thiago.oxente.org/2011/11/09/pfsense-2-0-e-openvpn-e-autenticando-no-windows-2008/&quot;&gt;pfSense 2.0 e OpenVPN Autenticando no Windows 2008 : Thiago Melo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/PFSENSE/comments/3hkm3x/ldap_authentication_against_security_group/&quot;&gt;ldap authentication against security group: PFSENSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Se possuímos em uma mesma rede pfSense e Active Directory (AD), algumas possibilidades interessantes surgem, como: permitir que os administradores da rede (e apenas eles) acessem o pfSense com seus logins e senhas do AD; permitir acesso remoto via VPN utilizando os mesmos logins e senhas do AD; e exigir login e senha do AD para que se possa navegar na rede Wi-Fi (ou em qualquer outra rede). Nesse post, você verá como explorar essas possibilidades. webConfigurator autenticando no AD A interface web utilizada para configurar o pfSense é chamada de webConfigurator. Para acessá-la, devemos fornecer nome de usuário (username) e senha (password): Podemos configurá-la para que esse acesso utilize as mesmas credenciais do AD. Para isso, precisaremos criar uma conta de usuário no AD para o pfSense, para que ele possa se conectar ao AD e validar as credenciais fornecidas na tela de login: Observe que o pfSense precisa de uma conta só para ele porque o AD, por padrão, não permite conexão anônima (anonymous bind). Essa conta pode ser uma conta de usuário simples, não precisa de privilégios elevados. Recomendo que você utilize uma senha aleatória gerada pelo site RANDOM.ORG. Você pode verificar que ela é segura no site How Secure Is My Password? Desative a alteração de senha no próximo logon e também a expiração da senha: Agora acesse a interface web do pfSense com um usuário local (por padrão, caso você não tenha alterado após a instalação, nome de usuário admin e senha pfsense, se você não alterou essa senha, recomendo que altere). Vá em System, User Manager, aba Authentication Servers e clique no botão Add. Preencha o formulário com as informações sobre o seu domínio (a seguir, apresento exemplos, mas você deve alterar de acordo com a sua realidade): Descriptive name: AD da MINHACASA Type: selecione LDAP Hostname or IP address: 10.200.1.30 ou ad.minhacasa.net (endereço IP ou nome de máquina completo do controlador de domínio) Search scope: Level: selecione Entire Subtree (pesquisar em toda a árvore do AD) Base DN: DC=minhacasa,DC=net Authentication containers: CN=Users Desmarcar a opção Use anonymous binds to resolve distinguished names Bind credentials: User DN: CN=pfSense,CN=Users,DC=minhacasa,DC=net Password: a senha do usuário criado para o pfSense Initial Template: selecione Microsoft AD Para as demais opções, o padrão deve ser suficiente. Talvez você precise alterá-las de acordo com a configuração do seu controlador de domínio. Abaixo você pode ver o formulário completo, depois de preenchido: Clique em Save. Agora, vamos testar se o pfSense consegue autenticar um usuário do AD. Para isso, vá em Diagnostics, Authentication. Em Authentication Server, selecione o AD que você acabou de cadastrar. Informe um nome de usuário e senha e clique em Test: Se você digitou corretamente o nome de usuário e a senha, o pfSense deve mostrar uma mensagem de sucesso e listar os grupos do usuário, como na imagem acima. Para que possamos acessar o webConfigurator com nossa conta do AD, ainda faltam mais duas configurações. Vamos dar permissão a um grupo do AD para acessar todas as configurações (o grupo que contém os administradores de rede, por exemplo, TI-REDES). Vá em System, User Manager, aba Groups e clique no botão Add. Preencha o formulário com as informações sobre o grupo: Group name: TI-REDES Scope: selecione Remote Description: Administradores da rede (um texto apenas para informação) Clique em Save. De volta à tela que lista os grupos, na linha do grupo que acabamos de criar, clique no ícone do lápis para editar o grupo. Na sessão Assigned Privileges, clique no botão Add. Selecione o privilégio WebCfg - All pages e clique em Save: De volta à tela anterior, clique em Save. Finalmente, vamos dizer que o AD é onde o pfSense deve buscar os usuários. Clique na aba Settings. Em Authentication Server, selecione o AD. Clique em Save: Faça log out do webConfigurator e entre de novo, dessa vez utilizando sua conta do AD (deve ser uma conta pertencente ao grupo configurado). Deve funcionar. Se você fizer um teste utilizando uma conta do AD sem permissões previamente concedidas, o pfSense informará que não há uma página configurada para o usuário e oferecerá somente a opção de fazer log out: Você pode conceder diferentes permissões a diferentes grupos de usuários, por exemplo: Técnicos do Suporte (grupo TI-SUPORTE) podem acessar a lista de concessões DHCP para verificar qual endereço IP determinado computador recebeu, além de poder enviar comandos Wake-on-LAN para ligar computadores pela rede, para isso são necessárias as permissões: WebCfg - Status: DHCP leases WebCfg - Services: Wake-on-LAN Programadores (grupo TI-DESENV, assim nomeado porque o pfSense não aceita um nome de grupo maior que 16 caracteres) podem acessar as configurações do portal de captura (captive portal) para personalizar as páginas HTML do portal de captura, para isso são necessárias as permissões: WebCfg - Services: Captive portal WebCfg - Services: Captive portal: Edit Zones WebCfg - Services: Captive portal: File Manager WebCfg - Services: Captive portal Zones Observe que, depois de tudo isso, ainda é possível entrar no webConfigurator com o usuário local admin do pfSense. Por isso, é importante mudar a senha dele. VPN autenticando no AD No post anterior, vimos como configurar uma VPN utilizando pfSense e OpenVPN. Recomendo que você siga todo aquele passo a passo e faça o teste da VPN utilizando o usuário local criado no tutorial especificamente para testar a VPN. Vejamos agora como ajustar aquela configuração para que seja possível conectar à VPN informando login e senha do AD. No pfSense, vá em VPN, OpenVPN, aba Servers. Clique no ícone do lápis para editar o servidor OpenVPN. No campo Backend for authentication, em vez de Local Database, selecione o AD: Clique no botão Save, ao final da página. Agora vamos obter a configuração que deve ser usada com o cliente OpenVPN. Diferente do tutorial anterior, em que baixamos do pfSense o instalador com cliente e configuração já prontos, aqui vamos baixar do pfSense apenas a configuração. Vá em VPN, OpenVPN, aba Client Export. Na linha referente a um usuário local qualquer (seguindo o exemplo do post anterior, vinyanalista), clique no botão Others, abaixo de Inline Configurations, para baixar um arquivo contendo a configuração do cliente OpenVPN: Ele deve se chamar algo como firewall-udp-1194-vinyanalista-config.ovpn. Você pode renomeá-lo para, por exemplo, vpn-da-minhacasa.ovpn. No computador cliente (veremos aqui instruções para Windows), baixe e instale o software cliente do site do OpenVPN. A instalação é bem simples: no famoso estilo next, next, next. Recomendo, se possível, remover qualquer versão mais antiga, incluindo arquivos de configuração (para referência, no momento da escrita o cliente oficial do OpenVPN se encontra na versão 2.4.0, lançada em dezembro de 2016). Terminada a instalação, copie o arquivo de configuração para a pasta onde o cliente OpenVPN guarda suas configurações: No computador que eu utilizei, o caminho para essa pasta foi C:\Arquivos de Programas\OpenVPN\config. Depois disso, é só iniciar o cliente OpenVPN, como explicado no post anterior, e informar o usuário e a senha do AD para se conectar à VPN. Deve funcionar normalmente. Para Android, as instruções são bem semelhantes: baixe e instale o software cliente pela Play Store e baixe pelo pfSense o arquivo de configuração clicando no botão Android, abaixo de Inline Configurations. Esse arquivo deve se chamar algo como firewall-udp-1194-vinyanalista-android-config.ovpn. Você pode renomeá-lo para, por exemplo, vpn-da-minhacasa-android.ovpn e utilizá-lo no cliente OpenVPN, como mostrado no post anterior. Lembre-se de agora utilizar usuário e senha do AD. Restringindo o acesso à VPN a um grupo do AD Configurando a VPN como foi explicado acima, qualquer pessoa pode se conectar à VPN utilizando suas credenciais do AD. Que tal adicionar um certo controle permitindo que apenas usuários pertencentes a determinado grupo se conectem? Para isso, crie no AD um grupo chamado PFSENSE-VPN. Adicione a esse grupo os usuários que poderão se conectar à VPN. No pfSense, vá em System, User Manager, aba Authentication Servers e clique no botão Add. Preencha esse formulário com as mesmas informações que você informou antes, como se fosse cadastrar o AD de novo (de certa forma, é o que estamos fazendo, mas aqui seremos mais específicos). Ainda não clique em Save. Mude o nome (Descriptive name) para AD da MINHACASA - grupo PFSENSE-VPN. Ative a opção Enable extended query e preencha o campo Query com: 1 &amp;amp;(objectCategory=user)(memberOf=CN=PFSENSE-VPN,CN=Users,DC=minhacasa,DC=net) Agora sim clique em Save. Vá em VPN, OpenVPN, aba Servers. Clique no ícone do lápis para editar o servidor OpenVPN. No campo Backend for authentication, selecione AD da MINHACASA - grupo PFSENSE-VPN. Clique no botão Save, ao final da página. Teste essa configuração tentando se conectar à VPN com um usuário que pertence e outro que não pertence ao grupo PFSENSE-VPN. Deve funcionar só no primeiro caso. Você pode no AD tornar o grupo TI-REDES membro do grupo PFSENSE-VPN. Assim, por transitividade, todos os administradores da rede ganham permissão para usar a VPN, sem a necessidade de ter que adicioná-los um por um ao grupo PFSENSE-VPN. Rede Wi-Fi autenticando no AD Que tal prover para os funcionários da empresa uma rede Wi-Fi, mas só liberar o acesso mediante o fornecimento de login e senha do AD? Como ainda não fiz um post sobre como gerenciar uma rede Wi-Fi com o pfSense, decidi deixar esse tópico para o próximo post. Siga-me para ser notificado quando ele for publicado. No final das contas, percebi que este post acabou sendo uma atualização do anterior, acrescentando a integração com o Active Directory. No próximo post, teremos como novidade a rede Wi-Fi, incluindo a autenticação dela no AD. Referências Muito do que escrevi aqui aprendi na tentativa e erro e evoluindo conforme as demandas que iam surgindo no trabalho. Mas claro que comecei lendo alguns textos: Tutorial PFFense 2.0: Active Directory -&amp;gt; User Manager (sic) pfSense 2.0 e OpenVPN Autenticando no Windows 2008 : Thiago Melo ldap authentication against security group: PFSENSE</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2017/01/pfsense-ad-01.png" /></entry><entry><title type="html">Como criar uma VPN utilizando pfSense e OpenVPN</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/" rel="alternate" type="text/html" title="Como criar uma VPN utilizando pfSense e OpenVPN" /><published>2016-06-26T01:00:00-03:00</published><updated>2016-06-26T00:55:45-03:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-01.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-01.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.pfsense.org/&quot;&gt;pfSense&lt;/a&gt; é uma solução de &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; incrível, não só pela quantidade de recursos que oferece, como também pela facilidade para configurá-lo. Ele permite criar VPNs utilizando, dentre outros protocolos, o &lt;a href=&quot;https://openvpn.net/&quot;&gt;OpenVPN&lt;/a&gt;, que é &lt;a href=&quot;http://softwarelivre.org/portal/o-que-e&quot;&gt;livre&lt;/a&gt;, versátil e seguro sem abrir mão da praticidade, motivos pelos quais é amplamente difundido.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-uma-vpn&quot;&gt;O que é uma VPN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;rede privada virtual&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;Virtual Private Network&lt;/em&gt;, ou VPN) estabelece uma conexão entre dois computadores distantes, que passam a se comunicar pela Internet como se estivessem conectados a um mesmo &lt;em&gt;switch&lt;/em&gt; ou roteador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela funciona assim: os dois computadores pertencem, a princípio, a redes diferentes (eles podem estar em prédios, cidades ou até mesmo países diferentes, por exemplo). Mas eles precisam se comunicar e possuem conexão com a Internet. Então, eles estabelecem na rede mundial um circuito por onde trocam informações de forma privada. É como uma ligação telefônica que não pudesse ser grampeada.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-02.jpg&quot; title=&quot;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-02.jpg&quot; alt=&quot;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para quem utiliza esses computadores, é imperceptível que eles estão distantes. É como se eles estivessem conectados diretamente por um cabo, apesar de esse cabo não existir de verdade (por isso, essa rede é dita &lt;strong&gt;virtual&lt;/strong&gt;). E a comunicação, apesar de ocorrer pela Internet, não pode ser lida pelos computadores no meio do caminho entre um e outro, porque os dois computadores que estabelecem a VPN utilizam criptografia para se comunicar (por isso, essa rede é dita &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque a informação trafega por um circuito cujo conteúdo não pode ser lido pelos computadores que ajudam a formar o circuito, nem pelos que estão fora dele, apenas pelos computadores nas pontas (o remetente e o destinatário), a VPN também é conhecida como &lt;strong&gt;túnel&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-03.png&quot; title=&quot;Um túnel é bem assim: só quem está dentro dele vê o que por ele passa&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-03.png&quot; alt=&quot;Um túnel é bem assim: só quem está dentro dele vê o que por ele passa&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Um túnel é bem assim: só quem está dentro dele vê o que por ele passa&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tentando explicar de forma simples, uma VPN é isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com VPNs, podemos fazer algumas coisas interessantes, como por exemplo: em casa ou durante uma viagem a negócios utilizar um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; para acessar um computador do trabalho (como se estivesse dentro do trabalho); na rua, abrir, do celular, um arquivo que está no computador de casa (como se estivesse em casa); compartilhar arquivos e recursos (como impressoras ou servidores) entre sede e filial da empresa ou entre empresas diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Psiphon, que apresentei em &lt;a href=&quot;/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon/&quot;&gt;outro post&lt;/a&gt;, é um exemplo interessante de VPN: ele cria um túnel entre seu computador e algum computador anônimo situado em algum lugar bem distante no mundo e redireciona todo o seu tráfego de Internet por esse computador anônimo. Dessa forma, o Psiphon permite que você utilize a Internet de forma anônima.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/vpn.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/vpn.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um uso prático disso é burlar bloqueios e censuras. Recentemente, &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/operadoras-sao-intimadas-bloquear-whatsapp-no-brasil-por-48-horas.html&quot;&gt;o WhatsApp foi bloqueado no Brasil&lt;/a&gt; e muitos internautas recorreram a VPNs como o Psiphon para conseguir usar o aplicativo nos seus celulares. VPNs como essas são muito utilizadas em países com governos autoritários, como a &lt;a href=&quot;http://tecnologia.terra.com.br/internet/pai-da-censura-na-china-e-surpreendido-burlando-a-mesma-em-publico,1d6ba1d9b58468d4df30fb84daf29ee6e3c193t0.html&quot;&gt;China&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-preciso-para-criar-uma-vpn&quot;&gt;O que preciso para criar uma VPN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os dois computadores que queremos conectar precisam estar conectados à Internet. Um deles vai atuar como servidor, disponibilizando a VPN. O outro, vai atuar como cliente, utilizando a VPN. Eles também precisam de um protocolo para que consigam se comunicar. Existem alguns protocolos que podem ser usados para estabelecer VPNs, exemplos incluem: &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/cc771298(v=ws.10).aspx&quot;&gt;PPTP, L2TP, SSTP&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://openvpn.net/&quot;&gt;OpenVPN&lt;/a&gt;. Cada protocolo serve a um tipo de VPN e pode ser mais adequado para uma ou outra finalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui, vou explicar como estabelecer uma VPN entre um &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; pfSense (suponho que já esteja instalado e funcionando) e um computador com &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; ou um celular com &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de escrever foi compartilhar a experiência vivida onde eu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero citar o excelente tutorial passo a passo do &lt;a href=&quot;http://thiago.oxente.org/2011/11/09/pfsense-2-0-e-openvpn-e-autenticando-no-windows-2008/&quot;&gt;Thiago Melo&lt;/a&gt;, que aqui utilizo como base para escrever uma versão um pouco mais atual e acrescentando alguns comentários meus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para referência futura, a versão do pfSense utilizado aqui é a 2.3, lançada em &lt;a href=&quot;https://blog.pfsense.org/?p=2008&quot;&gt;abril de 2016&lt;/a&gt;, e a do OpenVPN é a 2.1.11, lançada em &lt;a href=&quot;http://swupdate.openvpn.org/community/releases/&quot;&gt;maio de 2016&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;criando-a-vpn-no-pfsense&quot;&gt;Criando a VPN no pfSense&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pfSense vem com um assistente (&lt;em&gt;wizard&lt;/em&gt;) que pode ser utilizado para criar VPNs, mais ou menos no famoso estilo &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt; (avançar, avançar, avançar) do Windows. No entanto, eu o achei um tanto falho. Quando eu o utilizava, ele repetia algumas configurações entre as VPNs. Assim, passei a fazer a maior parte das etapas manualmente, deixando o assistente apenas para configurar a VPN propriamente dita e as regras do &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt;, que são as etapas finais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos configurar manualmente os pré-requisitos para a VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, precisamos de uma &lt;strong&gt;autoridade certificadora&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;Certificate Authority&lt;/em&gt;, CA) para emitir os certificados do servidor e do cliente. Vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Cert. Manager&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;CAs&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;. Preencha o cadastro com as informações a seguir (claro, lembre-se sempre de alterar de acordo com as suas necessidades):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descriptive name:&lt;/strong&gt; MINHACASA_CA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Method:&lt;/strong&gt; Create an internal Certificate Authority&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Country Code:&lt;/strong&gt; BR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;State or Province:&lt;/strong&gt; Rio Grande do Sul&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;City:&lt;/strong&gt; Pelotas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Organization:&lt;/strong&gt; Minha Casa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Email Address:&lt;/strong&gt; vinyanalista@minhacasa.net&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Common Name:&lt;/strong&gt; minhacasa-ca&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois, precisamos de um certificado para o servidor. De volta à tela &lt;strong&gt;Certificate Manager&lt;/strong&gt;, clique na aba &lt;strong&gt;Certificates&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;. Preencha o cadastro com as informações a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Method&lt;/strong&gt;: Create an internal Certificate&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descriptive name:&lt;/strong&gt; VPN de teste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Certificate authority:&lt;/strong&gt; MINHACASA_CA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Certificate Type:&lt;/strong&gt; Server Certificate&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Country Code:&lt;/strong&gt; BR&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;State or Province:&lt;/strong&gt; Rio Grande do Sul&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;City:&lt;/strong&gt; Pelotas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Organization:&lt;/strong&gt; Minha Casa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Email Address:&lt;/strong&gt; vinyanalista@minhacasa.net&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Common Name:&lt;/strong&gt; vpn-de-teste&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Precisamos também cadastrar os usuários que utilizarão a VPN (&lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha) e criar certificados para esses usuários. Vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;User Manager&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Add&lt;/strong&gt;. Preencha o cadastro com as informações a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Username&lt;/strong&gt;: vinyanalista&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Password:&lt;/strong&gt; Alg0$3guro!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Full name:&lt;/strong&gt; Antônio Vinícius Menezes Medeiros&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Certificate&lt;/strong&gt;, marque &lt;strong&gt;Click to create a user certificate&lt;/strong&gt; para que ele gere um certificado para o usuário que estamos cadastrando. Acrescente as informações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Descriptive name:&lt;/strong&gt; vinyanalista&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Certificate authority:&lt;/strong&gt; MINHACASA_CA&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos à configuração da VPN propriamente dita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vá em &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt; e clique na aba &lt;strong&gt;Wizards&lt;/strong&gt;. É iniciado então o &lt;strong&gt;OpenVPN Remote Access Server Setup&lt;/strong&gt;. Na primeira tela, &lt;strong&gt;Select an Authentication Backend Type&lt;/strong&gt;, escolha &lt;strong&gt;Local User Access&lt;/strong&gt;, e clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na segunda tela, &lt;strong&gt;Choose a Certificate Authority (CA)&lt;/strong&gt;, selecione a autoridade cerficadora que foi criada anteriormente (&lt;strong&gt;MINHACASA_CA&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na terceira tela, &lt;strong&gt;Choose a Server Certificate&lt;/strong&gt;, selecione o certificado de servidor que foi criado anteriormente (&lt;strong&gt;VPN de teste&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, &lt;strong&gt;Server Setup&lt;/strong&gt;, vamos configurar o servidor da VPN. Aqui, você deve preencher de acordo com as configurações da rede do seu servidor (a rede da sua empresa, por exemplo). Vejamos algumas configurações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interface:&lt;/strong&gt; WAN (interface de rede na qual o servidor aguardará pela conexão do cliente, deve apresentar conexão com a Internet)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Local Port:&lt;/strong&gt; 1194 (porta na qual o servidor aguardará pela conexão do cliente, 1194 é a porta convencional para o protocolo OpenVPN, você pode utilizar essa porta para a primeira VPN, mas se for criar outras, deverá reservar portas diferentes para cada VPN, por exemplo 1195, 1196…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Description:&lt;/strong&gt; VPN de teste (descrição da VPN, deve ser um nome informativo, até porque aparecerá na tela do cliente identificando a conexão)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tunnel Network:&lt;/strong&gt; 192.168.26.0/24 (endereço e máscara da rede virtual privada, no formato de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/CIDR&quot;&gt;CIDR&lt;/a&gt;, observe que o pfSense tomará o primeiro endereço IP para ele, nesse caso 192.168.26.1, e os demais endereços IPs serão atribuídos aos clientes)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Local Network:&lt;/strong&gt; 192.168.25.0/24 (endereço e máscara da rede interna que o cliente conectado pela VPN poderá acessar, é possível especificar mais de uma rede separando as redes por vírgula e até mesmo restringir o acesso a apenas um computador na rede interna, por exemplo 192.168.25.2/32)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com relação ao campo &lt;strong&gt;Tunnel Network&lt;/strong&gt;, devo observar que ele determina a quantidade de computadores que poderão se conectar pela VPN. Obrigatoriamente, o servidor consumirá 1 endereço IP da VPN. Além disso, o pfSense não deixa criarmos uma VPN cujo endereço de rede utilize 30, 31 ou 32 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; do endereço IP. Então, a menor rede virtual privada que podemos criar utiliza 29 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; do endereço IP para se identificar. Com os 3 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; restantes, podemos endereçar 5 clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esclarecer a explicação, se tivéssemos preenchido o campo &lt;strong&gt;Tunnel Network&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;192.168.26.0/29&lt;/strong&gt;, os endereços da nossa VPN seriam assim:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.0:&lt;/strong&gt; endereço da rede&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.1:&lt;/strong&gt; endereço do pfSense&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.2:&lt;/strong&gt; endereço atribuído ao primeiro cliente que se conectar à VPN&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.3:&lt;/strong&gt; endereço atribuído ao segundo cliente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.4:&lt;/strong&gt; endereço atribuído ao terceiro cliente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.5:&lt;/strong&gt; endereço atribuído ao quarto cliente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.6:&lt;/strong&gt; endereço atribuído ao quinto cliente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;192.168.26.7:&lt;/strong&gt; endereço de &lt;em&gt;broadcast&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente os campos &lt;strong&gt;Tunnel Network&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Local Network&lt;/strong&gt; são os que merecem mais cuidado nessa tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns campos que podem ser preenchidos caso você necessite configurar o cliente conectado à VPN usando DHCP. Desses, destaco:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DNS Default Domain&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DNS Server 1&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;DNS Server 2&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;DNS Server 3&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;DNS Server 4&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;NTP Server&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;NTP Server 2&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;WINS Server 1&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;WINS Server 2&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Perceba que essa tela é extensa, mas nela estão quase todas as configurações da VPN:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-10.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar de configurar a VPN, clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na penúltima tela do assistente, &lt;strong&gt;Firewall Rule Configuration&lt;/strong&gt;, certifique-se de que as duas opções &lt;strong&gt;Firewall Rule&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;OpenVPN rule&lt;/strong&gt; estejam marcadas. Com isso, o pfSense criará automaticamente as regras de &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; necessárias para que a VPN funcione. Clique em &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A última tela apenas informa que a VPN foi criada. Clique em &lt;strong&gt;Finish&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-12.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;exportando-o-software-cliente&quot;&gt;Exportando o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; cliente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pfSense é capaz de exportar o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; e os arquivos de configuração que devem ser instalados no computador cliente para que ele consiga se conectar à VPN. Para isso, usamos o &lt;strong&gt;OpenVPN Client Export Utility&lt;/strong&gt;. Esse utilitário não acompanha a instalação padrão do pfSense, sendo disponibilizado como um pacote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você ainda não o tenha instalado, vá em &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Package Manager&lt;/strong&gt;, na aba &lt;strong&gt;Available Packages&lt;/strong&gt;, busque por esse pacote e o instale clicando no botão &lt;strong&gt;Install&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-13.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o utilitário instalado, vá em &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt;, aba &lt;strong&gt;Client Export&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Remote Access Server&lt;/strong&gt;, selecione a VPN (nesse exemplo, &lt;strong&gt;VPN de teste&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais abaixo, no final da página, na linha correspondente ao usuário que deve acessar a VPN (nesse exemplo, &lt;strong&gt;vinyanalista&lt;/strong&gt;), clique no botão correspondente ao cliente que deseja exportar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou demonstrar como conectar à VPN um computador cujo sistema operacional é o Windows 10 de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;. Nesse caso, clique no botão &lt;strong&gt;x64-win6&lt;/strong&gt; para exportar o cliente correspondente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-14.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; do instalador do cliente é iniciado. Esse arquivo (cujo nome deve ser algo parecido com &lt;strong&gt;firewall-udp-1194-vinyanalista-install.exe&lt;/strong&gt;) deve ser copiado ou movido para o computador cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vou demonstrar como conectar à VPN um celular com sistema Android. Você pode aproveitar para já baixar também o arquivo de configuração que será necessário. Para isso, clique no botão &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;. Esse arquivo (cujo nome deve ser algo parecido com &lt;strong&gt;firewall-udp-1194-vinyanalista-android-config.ovpn&lt;/strong&gt;) deve ser copiado ou movido para o celular. No caso do Android, o &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; cliente é instalado pela &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt;, por isso o pfSense exporta apenas o arquivo de configuração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conectando-à-vpn-pelo-windows-10&quot;&gt;Conectando à VPN pelo Windows 10&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No computador cliente, execute o instalador do cliente OpenVPN, baixado do pfSense. A instalação é bem simples. Aqui, mais uma vez, é &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;next&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-15.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-15.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Terminada a instalação, para iniciar o cliente OpenVPN, abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Todos os programas&lt;/strong&gt;, depois em &lt;strong&gt;OpenVPN&lt;/strong&gt; e, por fim, em &lt;strong&gt;OpenVPN GUI&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-16.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-16.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O cliente OpenVPN é iniciado. Observe seu ícone na área de notificação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-17.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-17.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dê dois clique nesse ícone. O cliente solicita usuário e senha para se conectar com a VPN. Informe o usuário e a senha que você configurou no pfSense e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-18.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-18.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se conseguir se conectar, o cliente OpenVPN mostra uma notificação com o endereço IP que foi atribuído ao computador dentro da rede privada virtual. Observe também que o ícone do cliente muda sua cor para verde, indicando que está conectado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-19.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-19.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como teste, você pode abrir o &lt;strong&gt;Prompt de comando&lt;/strong&gt; do Windows e verificar a conectividade com algum computador na rede da outra ponta da VPN:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Microsoft Windows [versão 10.0.10240]
(c) 2015 Microsoft Corporation. Todos os direitos reservados.

C:\Users\Vinicius&amp;gt;ping 172.20.0.4

Disparando 172.20.0.4 com 32 bytes de dados:
Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=127ms TTL=62
Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=78ms TTL=62
Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=104ms TTL=62
Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=97ms TTL=62

Estatísticas do Ping para 172.20.0.4:
    Pacotes: Enviados = 4, Recebidos = 4, Perdidos = 0 (0% de
             perda),
Aproximar um número redondo de vezes em milissegundos:
    Mínimo = 78ms, Máximo = 127ms, Média = 101ms

C:\Users\Vinicius&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando não precisar usar mais a VPN, clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; no ícone do cliente OpenVPN e em seguida clique em &lt;strong&gt;Sair&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-20.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-20.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;solução-de-problemas&quot;&gt;Solução de problemas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Caso você perceba que não conseguiu se conectar à VPN e o cliente exibe uma mensagem como esta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;TLS Error: TLS key negotiation failed to occur within 60 seconds (check your network connectivity)
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Significa que o cliente e o servidor OpenVPN não estão conseguindo se comunicar, podendo a causa do problema estar em uma ponta ou outra da conexão. É provável que seu computador esteja sem conexão com a Internet ou algum &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; esteja impedindo a conexão do seu computador com o servidor da VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas verificações que você pode fazer do lado do cliente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Tentar executar o cliente OpenVPN como administrador;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verificar a hora do computador (para que a conexão segura possa ser estabelecida é um pré-requisito que a hora esteja correta);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verificar no Firewall do Windows se a porta número 1194 está liberada para receber conexões TCP e UDP (se não estiver liberada, adicionar exceção);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verificar no Firewall do Windows se o aplicativo &lt;strong&gt;openvpn.exe&lt;/strong&gt; está sendo bloqueado (se estiver bloqueado, adicionar exceção);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se houver algum &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; entre o computador e o provedor de Internet, verificá-lo também; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se já havia um cliente OpenVPN instalado no computador e o instalador baixado do pfSense apenas acrescentou a configuração da VPN recém-criada, considere a possibilidade de desinstalar o cliente já instalado na máquina e instalar o fornecido, que pode ser mais novo e conter correções para &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; e falhas de segurança.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Falando em &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, pode acontecer de o cliente OpenVPN relatar que conseguiu se conectar, mas não conseguiu configurar rotas para a rede privada virtual:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Tue Jun 14 22:15:09 2016 ROUTE: route addition failed using CreateIpForwardEntry: Acesso negado.   [status=5 if_index=4]
Tue Jun 14 22:15:09 2016 env_block: add PATH=C:\Windows\System32;C:\Windows;C:\Windows\System32\Wbem
Tue Jun 14 22:15:09 2016 ERROR: Windows route add command failed [adaptive]: returned error code 1
Tue Jun 14 22:15:09 2016 ROUTE: route addition failed using CreateIpForwardEntry: Acesso negado.   [status=5 if_index=4]
Tue Jun 14 22:15:09 2016 env_block: add PATH=C:\Windows\System32;C:\Windows;C:\Windows\System32\Wbem
Tue Jun 14 22:15:10 2016 ERROR: Windows route add command failed [adaptive]: returned error code 1
Tue Jun 14 22:15:10 2016 Initialization Sequence Completed
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso é um &lt;a href=&quot;https://community.openvpn.net/openvpn/ticket/68&quot;&gt;&lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que afetava versões antigas do cliente OpenVPN, mas já foi corrigido. Você pode &lt;a href=&quot;https://openvpn.net/index.php/open-source/downloads.html&quot;&gt;baixar a versão mais recente do cliente OpenVPN&lt;/a&gt;, instalá-la em seu computador e repetir os passos acima para se conectar à VPN normalmente. Ou, se não quiser fazer isso, você pode tentar executar o cliente já instalado em seu computador com permissões de administrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você conseguir se conectar sem problemas, o cliente OpenVPN deve exibir uma sequência de mensagens parecida com esta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Tue Jun 14 22:18:06 2016 OpenVPN 2.3.11 x86_64-w64-mingw32 [SSL (OpenSSL)] [LZO] [PKCS11] [IPv6] built on May 10 2016
Tue Jun 14 22:18:06 2016 Windows version 6.2 (Windows 8 or greater) 64bit
Tue Jun 14 22:18:06 2016 library versions: OpenSSL 1.0.1t  3 May 2016, LZO 2.09
Tue Jun 14 22:19:34 2016 Control Channel Authentication: using 'firewall-udp-1194-antonio.medeiros-tls.key' as a OpenVPN static key file
Tue Jun 14 22:19:34 2016 UDPv4 link local (bound): [undef]
Tue Jun 14 22:19:34 2016 UDPv4 link remote: [AF_INET]187.86.133.121:1194
Tue Jun 14 22:19:35 2016 WARNING: this configuration may cache passwords in memory -- use the auth-nocache option to prevent this
Tue Jun 14 22:19:35 2016 [VPN do HEUFPEL] Peer Connection Initiated with [AF_INET]187.86.133.121:1194
Tue Jun 14 22:19:38 2016 do_ifconfig, tt-&amp;gt;ipv6=0, tt-&amp;gt;did_ifconfig_ipv6_setup=0
Tue Jun 14 22:19:38 2016 open_tun, tt-&amp;gt;ipv6=0
Tue Jun 14 22:19:38 2016 TAP-WIN32 device [Ethernet 3] opened: \\.\Global\{2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30}.tap
Tue Jun 14 22:19:38 2016 Set TAP-Windows TUN subnet mode network/local/netmask = 10.100.201.0/10.100.201.2/255.255.255.0 [SUCCEEDED]
Tue Jun 14 22:19:38 2016 Notified TAP-Windows driver to set a DHCP IP/netmask of 10.100.201.2/255.255.255.0 on interface {2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30} [DHCP-serv: 10.100.201.254, lease-time: 31536000]
Tue Jun 14 22:19:38 2016 Successful ARP Flush on interface [4] {2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30}
Tue Jun 14 22:19:44 2016 Initialization Sequence Completed
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;conectando-à-vpn-pelo-android&quot;&gt;Conectando à VPN pelo Android&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para conectar um celular com Android à VPN que acabamos de criar no nosso &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; pfSense, precisamos instalar um aplicativo cliente no celular. Aqui, vou demonstrar como usar o cliente oficial do OpenVPN, o OpenVPN Connect.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comece instalando o OpenVPN Connect pela Play Store:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=net.openvpn.openvpn&quot; title=&quot;Clique para obter o OpenVPN Connect na Play Store&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/google-play.png&quot; alt=&quot;Clique para obter o OpenVPN Connect na Play Store&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Clique para obter o OpenVPN Connect na Play Store&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se ainda não passou, passe agora para o celular o arquivo de configuração exportado pelo pfSense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No celular, abra o &lt;strong&gt;menu de Aplicativos&lt;/strong&gt; e toque no &lt;strong&gt;OpenVPN Connect&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-21.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-21.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O cliente OpenVPN para Android é iniciado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-22.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-22.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Toque no &lt;strong&gt;botão de opções&lt;/strong&gt; (o com 3 pontos que aparece no canto superior direito da tela), em seguida em &lt;strong&gt;Import&lt;/strong&gt; e, por último, em &lt;strong&gt;Import Profile from SD card&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-23.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-23.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Localize o arquivo de configuração na memória interna ou no cartão de memória do seu celular, toque nele e depois em &lt;strong&gt;Select&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-24.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-24.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O cliente solicita usuário e senha para se conectar com a VPN. Informe o usuário e a senha que você configurou no pfSense. Opcionalmente, marque a opção &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt; para que ele memorize o usuário e a senha. Por fim, toque em &lt;strong&gt;Connect&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-25.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-25.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se conseguir se conectar, o cliente OpenVPN passa a exibir o &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; da conexão. Observe que ele fixa um ícone na área de notificação, indicando que está conectado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-26.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/06/pfsense-vpn-26.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando não precisar usar mais a VPN, volte ao cliente OpenVPN e toque em &lt;strong&gt;Disconnect&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É isso. Espero que esse texto possa te ajudar caso necessite. A seguir, listo algumas referências que utilizei além dos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; que já apareceram por todo o texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/1427-o-que-e-vpn-.htm&quot;&gt;O que é VPN? - TecMundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://olhardigital.uol.com.br/noticia/o-que-e-e-para-que-serve-uma-vpn/37913&quot;&gt;O que é e para que serve uma VPN? - Olhar Digital&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/pt-br/library/cc731954(v=ws.10).aspx&quot;&gt;O que é VPN? - TechNet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gta.ufrj.br/grad/13_1/vpn_ipsec/&quot;&gt;VPN e IPsec - UFRJ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pfsense.org/index.php?topic=81287.0&quot;&gt;OpenVPN Errors - TLS handshake failed - fórum do pfSense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/topico/servidores-VPN/OPENVPN-no-pfsense-conectando-cliente-windows&quot;&gt;OPENVPN no pfsense conectando cliente windows  [RESOLVIDO] [servidores VPN] - Viva o Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://openvpn.net/index.php/open-source/faq/79-client/253-tls-error-tls-key-negotiation-failed-to-occur-within-60-seconds-check-your-network-connectivity.html&quot;&gt;TLS Error: TLS key negotiation failed to occur within 60 seconds (check your network connectivity) - FAQ do OpenVPN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">O pfSense é uma solução de firewall incrível, não só pela quantidade de recursos que oferece, como também pela facilidade para configurá-lo. Ele permite criar VPNs utilizando, dentre outros protocolos, o OpenVPN, que é livre, versátil e seguro sem abrir mão da praticidade, motivos pelos quais é amplamente difundido. O que é uma VPN? Uma rede privada virtual (do inglês Virtual Private Network, ou VPN) estabelece uma conexão entre dois computadores distantes, que passam a se comunicar pela Internet como se estivessem conectados a um mesmo switch ou roteador. Ela funciona assim: os dois computadores pertencem, a princípio, a redes diferentes (eles podem estar em prédios, cidades ou até mesmo países diferentes, por exemplo). Mas eles precisam se comunicar e possuem conexão com a Internet. Então, eles estabelecem na rede mundial um circuito por onde trocam informações de forma privada. É como uma ligação telefônica que não pudesse ser grampeada. Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada Para quem utiliza esses computadores, é imperceptível que eles estão distantes. É como se eles estivessem conectados diretamente por um cabo, apesar de esse cabo não existir de verdade (por isso, essa rede é dita virtual). E a comunicação, apesar de ocorrer pela Internet, não pode ser lida pelos computadores no meio do caminho entre um e outro, porque os dois computadores que estabelecem a VPN utilizam criptografia para se comunicar (por isso, essa rede é dita privada). Porque a informação trafega por um circuito cujo conteúdo não pode ser lido pelos computadores que ajudam a formar o circuito, nem pelos que estão fora dele, apenas pelos computadores nas pontas (o remetente e o destinatário), a VPN também é conhecida como túnel. Um túnel é bem assim: só quem está dentro dele vê o que por ele passa Tentando explicar de forma simples, uma VPN é isso. Com VPNs, podemos fazer algumas coisas interessantes, como por exemplo: em casa ou durante uma viagem a negócios utilizar um notebook para acessar um computador do trabalho (como se estivesse dentro do trabalho); na rua, abrir, do celular, um arquivo que está no computador de casa (como se estivesse em casa); compartilhar arquivos e recursos (como impressoras ou servidores) entre sede e filial da empresa ou entre empresas diferentes. O Psiphon, que apresentei em outro post, é um exemplo interessante de VPN: ele cria um túnel entre seu computador e algum computador anônimo situado em algum lugar bem distante no mundo e redireciona todo o seu tráfego de Internet por esse computador anônimo. Dessa forma, o Psiphon permite que você utilize a Internet de forma anônima. Um uso prático disso é burlar bloqueios e censuras. Recentemente, o WhatsApp foi bloqueado no Brasil e muitos internautas recorreram a VPNs como o Psiphon para conseguir usar o aplicativo nos seus celulares. VPNs como essas são muito utilizadas em países com governos autoritários, como a China. O que preciso para criar uma VPN? Os dois computadores que queremos conectar precisam estar conectados à Internet. Um deles vai atuar como servidor, disponibilizando a VPN. O outro, vai atuar como cliente, utilizando a VPN. Eles também precisam de um protocolo para que consigam se comunicar. Existem alguns protocolos que podem ser usados para estabelecer VPNs, exemplos incluem: PPTP, L2TP, SSTP e OpenVPN. Cada protocolo serve a um tipo de VPN e pode ser mais adequado para uma ou outra finalidade. Aqui, vou explicar como estabelecer uma VPN entre um firewall pfSense (suponho que já esteja instalado e funcionando) e um computador com Windows ou um celular com Android. A ideia de escrever foi compartilhar a experiência vivida onde eu trabalho. Quero citar o excelente tutorial passo a passo do Thiago Melo, que aqui utilizo como base para escrever uma versão um pouco mais atual e acrescentando alguns comentários meus. Para referência futura, a versão do pfSense utilizado aqui é a 2.3, lançada em abril de 2016, e a do OpenVPN é a 2.1.11, lançada em maio de 2016. Criando a VPN no pfSense O pfSense vem com um assistente (wizard) que pode ser utilizado para criar VPNs, mais ou menos no famoso estilo next, next, next (avançar, avançar, avançar) do Windows. No entanto, eu o achei um tanto falho. Quando eu o utilizava, ele repetia algumas configurações entre as VPNs. Assim, passei a fazer a maior parte das etapas manualmente, deixando o assistente apenas para configurar a VPN propriamente dita e as regras do firewall, que são as etapas finais. Vamos configurar manualmente os pré-requisitos para a VPN. Primeiro, precisamos de uma autoridade certificadora (do inglês Certificate Authority, CA) para emitir os certificados do servidor e do cliente. Vá em System, Cert. Manager, aba CAs e clique no botão Add. Preencha o cadastro com as informações a seguir (claro, lembre-se sempre de alterar de acordo com as suas necessidades): Descriptive name: MINHACASA_CA Method: Create an internal Certificate Authority Country Code: BR State or Province: Rio Grande do Sul City: Pelotas Organization: Minha Casa Email Address: vinyanalista@minhacasa.net Common Name: minhacasa-ca Clique em Save: Depois, precisamos de um certificado para o servidor. De volta à tela Certificate Manager, clique na aba Certificates e clique no botão Add. Preencha o cadastro com as informações a seguir: Method: Create an internal Certificate Descriptive name: VPN de teste Certificate authority: MINHACASA_CA Certificate Type: Server Certificate Country Code: BR State or Province: Rio Grande do Sul City: Pelotas Organization: Minha Casa Email Address: vinyanalista@minhacasa.net Common Name: vpn-de-teste Clique em Save: Precisamos também cadastrar os usuários que utilizarão a VPN (login e senha) e criar certificados para esses usuários. Vá em System, User Manager e clique no botão Add. Preencha o cadastro com as informações a seguir: Username: vinyanalista Password: Alg0$3guro! Full name: Antônio Vinícius Menezes Medeiros Em Certificate, marque Click to create a user certificate para que ele gere um certificado para o usuário que estamos cadastrando. Acrescente as informações: Descriptive name: vinyanalista Certificate authority: MINHACASA_CA Clique em Save: Agora vamos à configuração da VPN propriamente dita. Vá em VPN, OpenVPN e clique na aba Wizards. É iniciado então o OpenVPN Remote Access Server Setup. Na primeira tela, Select an Authentication Backend Type, escolha Local User Access, e clique em Next: Na segunda tela, Choose a Certificate Authority (CA), selecione a autoridade cerficadora que foi criada anteriormente (MINHACASA_CA) e clique em Next: Na terceira tela, Choose a Server Certificate, selecione o certificado de servidor que foi criado anteriormente (VPN de teste) e clique em Next: Na tela seguinte, Server Setup, vamos configurar o servidor da VPN. Aqui, você deve preencher de acordo com as configurações da rede do seu servidor (a rede da sua empresa, por exemplo). Vejamos algumas configurações: Interface: WAN (interface de rede na qual o servidor aguardará pela conexão do cliente, deve apresentar conexão com a Internet) Local Port: 1194 (porta na qual o servidor aguardará pela conexão do cliente, 1194 é a porta convencional para o protocolo OpenVPN, você pode utilizar essa porta para a primeira VPN, mas se for criar outras, deverá reservar portas diferentes para cada VPN, por exemplo 1195, 1196…) Description: VPN de teste (descrição da VPN, deve ser um nome informativo, até porque aparecerá na tela do cliente identificando a conexão) Tunnel Network: 192.168.26.0/24 (endereço e máscara da rede virtual privada, no formato de CIDR, observe que o pfSense tomará o primeiro endereço IP para ele, nesse caso 192.168.26.1, e os demais endereços IPs serão atribuídos aos clientes) Local Network: 192.168.25.0/24 (endereço e máscara da rede interna que o cliente conectado pela VPN poderá acessar, é possível especificar mais de uma rede separando as redes por vírgula e até mesmo restringir o acesso a apenas um computador na rede interna, por exemplo 192.168.25.2/32) Com relação ao campo Tunnel Network, devo observar que ele determina a quantidade de computadores que poderão se conectar pela VPN. Obrigatoriamente, o servidor consumirá 1 endereço IP da VPN. Além disso, o pfSense não deixa criarmos uma VPN cujo endereço de rede utilize 30, 31 ou 32 bits do endereço IP. Então, a menor rede virtual privada que podemos criar utiliza 29 bits do endereço IP para se identificar. Com os 3 bits restantes, podemos endereçar 5 clientes. Para esclarecer a explicação, se tivéssemos preenchido o campo Tunnel Network com 192.168.26.0/29, os endereços da nossa VPN seriam assim: 192.168.26.0: endereço da rede 192.168.26.1: endereço do pfSense 192.168.26.2: endereço atribuído ao primeiro cliente que se conectar à VPN 192.168.26.3: endereço atribuído ao segundo cliente 192.168.26.4: endereço atribuído ao terceiro cliente 192.168.26.5: endereço atribuído ao quarto cliente 192.168.26.6: endereço atribuído ao quinto cliente 192.168.26.7: endereço de broadcast Provavelmente os campos Tunnel Network e Local Network são os que merecem mais cuidado nessa tela. Há alguns campos que podem ser preenchidos caso você necessite configurar o cliente conectado à VPN usando DHCP. Desses, destaco: DNS Default Domain DNS Server 1, DNS Server 2, DNS Server 3 e DNS Server 4 NTP Server e NTP Server 2 WINS Server 1 e WINS Server 2 Perceba que essa tela é extensa, mas nela estão quase todas as configurações da VPN: Quando terminar de configurar a VPN, clique em Next. Na penúltima tela do assistente, Firewall Rule Configuration, certifique-se de que as duas opções Firewall Rule e OpenVPN rule estejam marcadas. Com isso, o pfSense criará automaticamente as regras de firewall necessárias para que a VPN funcione. Clique em Next: A última tela apenas informa que a VPN foi criada. Clique em Finish: Exportando o software cliente O pfSense é capaz de exportar o software e os arquivos de configuração que devem ser instalados no computador cliente para que ele consiga se conectar à VPN. Para isso, usamos o OpenVPN Client Export Utility. Esse utilitário não acompanha a instalação padrão do pfSense, sendo disponibilizado como um pacote. Caso você ainda não o tenha instalado, vá em System, Package Manager, na aba Available Packages, busque por esse pacote e o instale clicando no botão Install: Com o utilitário instalado, vá em VPN, OpenVPN, aba Client Export. Em Remote Access Server, selecione a VPN (nesse exemplo, VPN de teste). Mais abaixo, no final da página, na linha correspondente ao usuário que deve acessar a VPN (nesse exemplo, vinyanalista), clique no botão correspondente ao cliente que deseja exportar. Vou demonstrar como conectar à VPN um computador cujo sistema operacional é o Windows 10 de 64 bits. Nesse caso, clique no botão x64-win6 para exportar o cliente correspondente: O download do instalador do cliente é iniciado. Esse arquivo (cujo nome deve ser algo parecido com firewall-udp-1194-vinyanalista-install.exe) deve ser copiado ou movido para o computador cliente. Também vou demonstrar como conectar à VPN um celular com sistema Android. Você pode aproveitar para já baixar também o arquivo de configuração que será necessário. Para isso, clique no botão Android. Esse arquivo (cujo nome deve ser algo parecido com firewall-udp-1194-vinyanalista-android-config.ovpn) deve ser copiado ou movido para o celular. No caso do Android, o software cliente é instalado pela Play Store, por isso o pfSense exporta apenas o arquivo de configuração. Conectando à VPN pelo Windows 10 No computador cliente, execute o instalador do cliente OpenVPN, baixado do pfSense. A instalação é bem simples. Aqui, mais uma vez, é next, next, next: Terminada a instalação, para iniciar o cliente OpenVPN, abra o menu Iniciar, clique em Todos os programas, depois em OpenVPN e, por fim, em OpenVPN GUI: O cliente OpenVPN é iniciado. Observe seu ícone na área de notificação: Dê dois clique nesse ícone. O cliente solicita usuário e senha para se conectar com a VPN. Informe o usuário e a senha que você configurou no pfSense e clique em OK: Se conseguir se conectar, o cliente OpenVPN mostra uma notificação com o endereço IP que foi atribuído ao computador dentro da rede privada virtual. Observe também que o ícone do cliente muda sua cor para verde, indicando que está conectado: Como teste, você pode abrir o Prompt de comando do Windows e verificar a conectividade com algum computador na rede da outra ponta da VPN: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 Microsoft Windows [versão 10.0.10240] (c) 2015 Microsoft Corporation. Todos os direitos reservados. C:\Users\Vinicius&amp;gt;ping 172.20.0.4 Disparando 172.20.0.4 com 32 bytes de dados: Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=127ms TTL=62 Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=78ms TTL=62 Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=104ms TTL=62 Resposta de 172.20.0.4: bytes=32 tempo=97ms TTL=62 Estatísticas do Ping para 172.20.0.4: Pacotes: Enviados = 4, Recebidos = 4, Perdidos = 0 (0% de perda), Aproximar um número redondo de vezes em milissegundos: Mínimo = 78ms, Máximo = 127ms, Média = 101ms C:\Users\Vinicius&amp;gt; Quando não precisar usar mais a VPN, clique com o botão direito do mouse no ícone do cliente OpenVPN e em seguida clique em Sair: Solução de problemas Caso você perceba que não conseguiu se conectar à VPN e o cliente exibe uma mensagem como esta: 1 TLS Error: TLS key negotiation failed to occur within 60 seconds (check your network connectivity) Significa que o cliente e o servidor OpenVPN não estão conseguindo se comunicar, podendo a causa do problema estar em uma ponta ou outra da conexão. É provável que seu computador esteja sem conexão com a Internet ou algum firewall esteja impedindo a conexão do seu computador com o servidor da VPN. Algumas verificações que você pode fazer do lado do cliente: Tentar executar o cliente OpenVPN como administrador; Verificar a hora do computador (para que a conexão segura possa ser estabelecida é um pré-requisito que a hora esteja correta); Verificar no Firewall do Windows se a porta número 1194 está liberada para receber conexões TCP e UDP (se não estiver liberada, adicionar exceção); Verificar no Firewall do Windows se o aplicativo openvpn.exe está sendo bloqueado (se estiver bloqueado, adicionar exceção); Se houver algum firewall entre o computador e o provedor de Internet, verificá-lo também; e Se já havia um cliente OpenVPN instalado no computador e o instalador baixado do pfSense apenas acrescentou a configuração da VPN recém-criada, considere a possibilidade de desinstalar o cliente já instalado na máquina e instalar o fornecido, que pode ser mais novo e conter correções para bugs e falhas de segurança. Falando em bug, pode acontecer de o cliente OpenVPN relatar que conseguiu se conectar, mas não conseguiu configurar rotas para a rede privada virtual: 1 2 3 4 5 6 7 Tue Jun 14 22:15:09 2016 ROUTE: route addition failed using CreateIpForwardEntry: Acesso negado. [status=5 if_index=4] Tue Jun 14 22:15:09 2016 env_block: add PATH=C:\Windows\System32;C:\Windows;C:\Windows\System32\Wbem Tue Jun 14 22:15:09 2016 ERROR: Windows route add command failed [adaptive]: returned error code 1 Tue Jun 14 22:15:09 2016 ROUTE: route addition failed using CreateIpForwardEntry: Acesso negado. [status=5 if_index=4] Tue Jun 14 22:15:09 2016 env_block: add PATH=C:\Windows\System32;C:\Windows;C:\Windows\System32\Wbem Tue Jun 14 22:15:10 2016 ERROR: Windows route add command failed [adaptive]: returned error code 1 Tue Jun 14 22:15:10 2016 Initialization Sequence Completed Isso é um bug que afetava versões antigas do cliente OpenVPN, mas já foi corrigido. Você pode baixar a versão mais recente do cliente OpenVPN, instalá-la em seu computador e repetir os passos acima para se conectar à VPN normalmente. Ou, se não quiser fazer isso, você pode tentar executar o cliente já instalado em seu computador com permissões de administrador. Quando você conseguir se conectar sem problemas, o cliente OpenVPN deve exibir uma sequência de mensagens parecida com esta: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 Tue Jun 14 22:18:06 2016 OpenVPN 2.3.11 x86_64-w64-mingw32 [SSL (OpenSSL)] [LZO] [PKCS11] [IPv6] built on May 10 2016 Tue Jun 14 22:18:06 2016 Windows version 6.2 (Windows 8 or greater) 64bit Tue Jun 14 22:18:06 2016 library versions: OpenSSL 1.0.1t 3 May 2016, LZO 2.09 Tue Jun 14 22:19:34 2016 Control Channel Authentication: using 'firewall-udp-1194-antonio.medeiros-tls.key' as a OpenVPN static key file Tue Jun 14 22:19:34 2016 UDPv4 link local (bound): [undef] Tue Jun 14 22:19:34 2016 UDPv4 link remote: [AF_INET]187.86.133.121:1194 Tue Jun 14 22:19:35 2016 WARNING: this configuration may cache passwords in memory -- use the auth-nocache option to prevent this Tue Jun 14 22:19:35 2016 [VPN do HEUFPEL] Peer Connection Initiated with [AF_INET]187.86.133.121:1194 Tue Jun 14 22:19:38 2016 do_ifconfig, tt-&amp;gt;ipv6=0, tt-&amp;gt;did_ifconfig_ipv6_setup=0 Tue Jun 14 22:19:38 2016 open_tun, tt-&amp;gt;ipv6=0 Tue Jun 14 22:19:38 2016 TAP-WIN32 device [Ethernet 3] opened: \\.\Global\{2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30}.tap Tue Jun 14 22:19:38 2016 Set TAP-Windows TUN subnet mode network/local/netmask = 10.100.201.0/10.100.201.2/255.255.255.0 [SUCCEEDED] Tue Jun 14 22:19:38 2016 Notified TAP-Windows driver to set a DHCP IP/netmask of 10.100.201.2/255.255.255.0 on interface {2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30} [DHCP-serv: 10.100.201.254, lease-time: 31536000] Tue Jun 14 22:19:38 2016 Successful ARP Flush on interface [4] {2D6F99C4-A78C-48F2-A301-AEBFDD5B5E30} Tue Jun 14 22:19:44 2016 Initialization Sequence Completed Conectando à VPN pelo Android Para conectar um celular com Android à VPN que acabamos de criar no nosso firewall pfSense, precisamos instalar um aplicativo cliente no celular. Aqui, vou demonstrar como usar o cliente oficial do OpenVPN, o OpenVPN Connect. Comece instalando o OpenVPN Connect pela Play Store: Clique para obter o OpenVPN Connect na Play Store Se ainda não passou, passe agora para o celular o arquivo de configuração exportado pelo pfSense. No celular, abra o menu de Aplicativos e toque no OpenVPN Connect: O cliente OpenVPN para Android é iniciado: Toque no botão de opções (o com 3 pontos que aparece no canto superior direito da tela), em seguida em Import e, por último, em Import Profile from SD card: Localize o arquivo de configuração na memória interna ou no cartão de memória do seu celular, toque nele e depois em Select: O cliente solicita usuário e senha para se conectar com a VPN. Informe o usuário e a senha que você configurou no pfSense. Opcionalmente, marque a opção Save para que ele memorize o usuário e a senha. Por fim, toque em Connect: Se conseguir se conectar, o cliente OpenVPN passa a exibir o status da conexão. Observe que ele fixa um ícone na área de notificação, indicando que está conectado: Quando não precisar usar mais a VPN, volte ao cliente OpenVPN e toque em Disconnect. Conclusão É isso. Espero que esse texto possa te ajudar caso necessite. A seguir, listo algumas referências que utilizei além dos links que já apareceram por todo o texto: O que é VPN? - TecMundo O que é e para que serve uma VPN? - Olhar Digital O que é VPN? - TechNet VPN e IPsec - UFRJ OpenVPN Errors - TLS handshake failed - fórum do pfSense OPENVPN no pfsense conectando cliente windows [RESOLVIDO] [servidores VPN] - Viva o Linux TLS Error: TLS key negotiation failed to occur within 60 seconds (check your network connectivity) - FAQ do OpenVPN</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2016/06/pfsense-vpn-01.png" /></entry><entry><title type="html">Dicas para bater bons prints</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2016/02/18/dicas-para-bater-bons-prints/" rel="alternate" type="text/html" title="Dicas para bater bons prints" /><published>2016-02-18T02:00:00-02:00</published><updated>2016-02-18T02:17:37-02:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2016/02/18/dicas-para-bater-bons-prints</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2016/02/18/dicas-para-bater-bons-prints/">&lt;p&gt;As funcionalidades de captura de tela que acompanham o &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/s&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; são um tanto limitadas. Confira aqui dicas e aplicativos para bater melhores capturas de tela.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-capturar-a-tela-com-o-próprio-windows&quot;&gt;Como capturar a tela com o próprio Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É possível capturar a tela sem utilizar programa algum no Windows. Para isso, temos a tecla &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt;. Ela geralmente fica no canto superior direito do teclado. Pode ser que no seu teclado ela esteja abreviada, como, por exemplo, &lt;strong&gt;Prt Sc&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A título de curiosidade, nos computadores mais antigos, que não dispunham de interface gráfica, mas apenas de interface textual, &lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/211661/ask-htg-did-the-print-screen-button-ever-literally-print-the-screen-and-can-it-again/&quot;&gt;a tecla &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt; enviava o conteúdo da tela para a impressora&lt;/a&gt;. Hoje ela tem outra função, a de “bater uma foto” da tela (&lt;em&gt;screenshot&lt;/em&gt;), o que ficou conhecido, graças a essa tecla, como “bater um &lt;em&gt;print&lt;/em&gt;” ou “tirar um &lt;em&gt;print&lt;/em&gt;” da tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao pressionar a tecla &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt;,  toda a tela é capturada. Isso inclui a barra de tarefas, a Área de Trabalho e todos os programas visíveis. Se você usa dois ou mais monitores, a imagem de todos os monitores é condensada em uma única captura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A captura da tela fica então disponível na área de transferência para ser colada em algum aplicativo, como o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Paint&quot;&gt;Paint&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://products.office.com/pt-br/word&quot;&gt;Word&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen02.jpg&quot; title=&quot;Usando apenas a tecla Print Screen, é necessário primeiro colar a captura de tela em um programa como o Paint para então poder salvá-la como um arquivo de imagem.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen02.jpg&quot; alt=&quot;Usando apenas a tecla Print Screen, é necessário primeiro colar a captura de tela em um programa como o Paint para então poder salvá-la como um arquivo de imagem.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Usando apenas a tecla Print Screen, é necessário primeiro colar a captura de tela em um programa como o Paint para então poder salvá-la como um arquivo de imagem.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É possível capturar apenas a janela atual utilizando a combinação &lt;strong&gt;Alt + Print Screen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen03.jpg&quot; title=&quot;A combinação Alt + Print Screen captura apenas a janela em uso.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen03.jpg&quot; alt=&quot;A combinação Alt + Print Screen captura apenas a janela em uso.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;A combinação Alt + Print Screen captura apenas a janela em uso.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que em ambos os casos o cursor do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; não aparece na captura de tela, o que pode parecer estranho em capturas de menus, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen04.jpg&quot; title=&quot;Sabe-se, pelo destaque, que o item de menu foi selecionado, mas o cursor do mouse não aparece.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen04.jpg&quot; alt=&quot;Sabe-se, pelo destaque, que o item de menu foi selecionado, mas o cursor do mouse não aparece.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Sabe-se, pelo destaque, que o item de menu foi selecionado, mas o cursor do mouse não aparece.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe também que capturar a tela dessa forma, apesar de eficaz, não é eficiente: você depende de outro aplicativo para editar e salvar a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;paint-como-fundo-branco&quot;&gt;Paint como fundo branco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algo que costumo fazer antes de capturar uma tela é deixar uma janela maximizada do Paint por trás com um desenho em branco que preenche toda a tela, especialmente se pretendo mostrar um menu ou dica (&lt;em&gt;hint&lt;/em&gt;) que foge à janela do aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Assim, evito que conteúdo indesejado que está por trás do aplicativo apareça na captura.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dropbox-para-salvar-as-capturas&quot;&gt;Dropbox para salvar as capturas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser que automaticamente as capturas sejam salvas como arquivos de imagem, uma boa pedida é habilitar essa função no &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;, que de quebra ainda envia as imagens para a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Computação_em_nuvem&quot;&gt;nuvem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qualquer momento você pode habilitar ou desabilitar esse recurso nas preferências do Dropbox:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Clique no &lt;strong&gt;ícone do Dropbox&lt;/strong&gt; na área de notificação;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique no &lt;strong&gt;ícone de engrenagem&lt;/strong&gt; e, no menu que aparece, clique em &lt;strong&gt;Preferências&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique na guia &lt;strong&gt;Importar&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marque ou desmarque a opção &lt;strong&gt;Compartilhar capturas de tela usando o Dropbox&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar sua configuração e sair das Preferências do Dropbox.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora sempre que você apertar &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Alt + Print Screen&lt;/strong&gt;, a captura de tela será automaticamente salva no seu Dropbox.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;onedrive-para-salvar-as-capturas&quot;&gt;OneDrive para salvar as capturas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outra opção para salvar as capturas de tela e enviá-las para a nuvem automaticamente é o &lt;a href=&quot;https://onedrive.live.com/&quot;&gt;OneDrive&lt;/a&gt;, que também dispõe desse recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para habilitar ou desabilitar esse recurso do OneDrive:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; no &lt;strong&gt;ícone do OneDrive&lt;/strong&gt; na área de notificação;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique no item de menu &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique na guia &lt;strong&gt;Salvamento automático&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marque ou desmarque a opção &lt;strong&gt;Salvar automaticamente no OneDrive as telas que eu capturar&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar sua configuração e sair das configurações do OneDrive.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen10.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora sempre que você apertar &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Alt + Print Screen&lt;/strong&gt;, a captura de tela será automaticamente salva no seu OneDrive.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ferramenta-de-captura-do-windows&quot;&gt;Ferramenta de Captura do Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As versões mais atuais do Windows (do Windows 7 em diante) vêm com a Ferramenta de Captura, que é bastante intuitiva e permite um controle um pouco maior sobre as capturas de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar a Ferramenta de Captura, abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, digite &lt;strong&gt;captura&lt;/strong&gt; na caixa de pesquisa e depois clique em &lt;strong&gt;Ferramenta de Captura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen12.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para capturar a tela, clique em &lt;strong&gt;Novo&lt;/strong&gt; e, em seguida, selecione a parte da tela que você deseja capturar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/printscreen13.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/printscreen13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A captura da tela aparece na janela da ferramenta. Então, você pode desenhar sobre a captura usando a caneta, salvá-la, copiá-la ou enviá-la por &lt;em&gt;email&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de capturar a tela, a ferramenta permite a você configurar como deseja fazer a captura. Para isso, verifique as opções que aparecem ao clicar nas setas ao lado de &lt;strong&gt;Atraso&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Novo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que essa ferramenta também não captura o cursor do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;capturas-com-o-irfanview&quot;&gt;Capturas com o IrfanView&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www.irfanview.com/&quot;&gt;IrfanView&lt;/a&gt; é um pequeno visualizador de imagens para Windows. Ele também oferece alguns recursos básicos de edição, como girar, recortar e borrar a imagem. O IrfanView é compatível com praticamente todas as versões do Windows (do Windows 95 em diante) e é simples, leve e gratuito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que descobri a funcionalidade de captura de tela do IrfanView, passei a utilizá-lo para capturar telas. Vejamos como ele pode nos ajudar com essa tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview01.gif&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview01.gif&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, baixe o IrfanView do seu &lt;a href=&quot;http://www.irfanview.com/&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; oficial&lt;/a&gt;, na página &lt;em&gt;Download&lt;/em&gt;. Observe que há uma versão portátil que dispensa instalação. Ela pode ser obtida clicando no &lt;em&gt;link Other download sites (Mirrors)&lt;/em&gt;, no final da página de &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é possível baixar a tradução para o Português do Brasil e &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; por meio das páginas &lt;em&gt;IrfanView languages&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;PlugIns&lt;/em&gt;, respectivamente. Esses são &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; opcionais, mas recomendo a instalação de pelo menos os &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza uma versão de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; do Windows, talvez prefira baixar a versão de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; do IrfanView na página &lt;em&gt;IrfanView 64-bit&lt;/em&gt;. Nessa página, estão disponíveis para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; o instalador, a versão portátil e os &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar o IrfanView, abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, digite &lt;strong&gt;irfanview&lt;/strong&gt; na caixa de pesquisa e depois clique em &lt;strong&gt;IrfanView&lt;/strong&gt; (no meu computador, utilizo a versão de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aqui está a tela inicial do IrfanView:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para começar a captura de tela, clique no menu &lt;strong&gt;Options&lt;/strong&gt; e depois no item &lt;strong&gt;Capture/Screenshot&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aparece uma caixa de diálogo na qual é possível configurar vários aspectos da captura de tela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que a maioria dos comandos do IrfanView possui teclas de atalho (do inglês &lt;em&gt;shortcut keys&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;hot keys&lt;/em&gt;) associadas. A tecla de atalho para o comando &lt;strong&gt;Capture/Screenshot&lt;/strong&gt; é &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;, ou seja, apertar a tecla &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; na tela principal produziria o mesmo efeito que clicar naquele item de menu: a exibição da caixa de diálogo &lt;strong&gt;Capture Setup&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos as opções dessa caixa de diálogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seção &lt;strong&gt;Capture area&lt;/strong&gt; nos permite definir que parte da tela queremos capturar. As opções que eu mais utilizo são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Full desktop area - all monitors&lt;/strong&gt;: captura a tela de todos os monitores, o mesmo comportamento da tecla &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Foreground window&lt;/strong&gt;: captura apenas a janela em uso, o mesmo comportamento da combinação de teclas &lt;strong&gt;Alt + Print Screen&lt;/strong&gt;; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desktop area - current monitor (mouse)&lt;/strong&gt;: captura apenas a tela do monitor em uso (o monitor no qual o cursor do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; se encontra), útil se você tem vários monitores e deseja capturar a tela de apenas um.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A seção &lt;strong&gt;Capture method&lt;/strong&gt; nos permite definir com base em que evento a captura será iniciada: após o uso de uma combinação de teclas (&lt;strong&gt;Hot key&lt;/strong&gt;) ou após um determinado período de tempo (&lt;strong&gt;Automatic - timer delay&lt;/strong&gt;). Eu costumo selecionar a primeira opção e alterar a combinação de teclas, que por padrão é &lt;strong&gt;Ctrl + F11&lt;/strong&gt;, para apenas &lt;strong&gt;F11&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre deixo a opção &lt;strong&gt;Include mouse cursor&lt;/strong&gt; marcada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, a seção &lt;strong&gt;After the capture&lt;/strong&gt; nos permite definir o que acontecerá após a captura da tela. A opção selecionada por padrão, &lt;strong&gt;Show captured image in main window&lt;/strong&gt;, faz com que a captura de tela seja trazida para a janela do IrfanView, o que permite a você tratar a imagem usando as funcionalidades do IrfanView e salvar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A opção &lt;strong&gt;Copy captured image to clipboard&lt;/strong&gt; equivale ao que acontece quando usamos a tecla &lt;strong&gt;Print Screen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A última opção, &lt;strong&gt;Save captured image as file&lt;/strong&gt;, permite salvar a captura de tela automaticamente. Uma boa ideia pode ser selecionar a última opção e configurar o IrfanView para automaticamente salvar a captura de tela na pasta do Dropbox ou do OneDrive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar de configurar a captura de tela, clique em &lt;strong&gt;Start&lt;/strong&gt; para começar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o IrfanView some (na verdade, ele é minimizado) e permite que você prepare a tela para a captura. Para realizá-la, pressione a combinação de teclas configurada previamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece depois que a tela é capturada? Se você deixou marcada a opção &lt;strong&gt;Show captured image in main window&lt;/strong&gt;, o IrfanView aparece novamente com a imagem capturada e você pode então trabalhar nela usando o IrfanView:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para salvar a imagem, clique no ícone do disquete ou abra o menu &lt;strong&gt;File&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Save as&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;S&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você marcou qualquer uma das outras opções na sessão &lt;strong&gt;After the capture&lt;/strong&gt;, após a captura o IrfanView permanecerá minimizado. Nesse caso, você pode algum tempo depois bater uma nova captura de tela usando as mesmas configurações. Para fazer outra captura com configurações diferentes, volte à tela inicial do IrfanView e recomece o passo a passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui vão algumas sugestões de ações que você pode realizar sobre a imagem no IrfanView:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para selecionar uma área da imagem, arraste o cursor do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; ao redor da área da imagem que você deseja selecionar (da mesma forma como você faria em outro programa, como o Paint);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para fazer um recorte da área selecionada (&lt;em&gt;crop&lt;/em&gt;), abra o menu &lt;strong&gt;Edit&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Crop selection (Cut out)&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;Ctrl + Y&lt;/strong&gt;), a imagem então passa a ser apenas a área selecionada, a área que ficou de fora da seleção é descartada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para girar a imagem para a esquerda, no sentido anti-horário, abra o menu &lt;strong&gt;Image&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Rotate Left (counter-clockwise)&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para girar a imagem para a direita, no sentido horário, abra o menu &lt;strong&gt;Image&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Rotate Right (clockwise)&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para redimensionar a imagem, abra o menu &lt;strong&gt;Image&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Resize/Resample&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;Ctrl + R&lt;/strong&gt;), aparecerá uma caixa de diálogo com várias opções para redimensionar a imagem;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para desenhar, abra o menu &lt;strong&gt;Edit&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Show Paint dialog&lt;/strong&gt; (tecla de atalho: &lt;strong&gt;F12&lt;/strong&gt;), uma caixa de ferramentas bastante semelhante com a do Paint aparecerá:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para aplicar efeitos à imagem, abra o menu &lt;strong&gt;Image&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Effects&lt;/strong&gt; e clique em &lt;em&gt;Effects browser&lt;/em&gt;, aparecerá uma caixa de diálogo com várias opções de efeitos para aplicar à imagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma dica para a hora de salvar: se você instalou os &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; do IrfanView, abra o menu &lt;strong&gt;File&lt;/strong&gt; e, ao invés de clicar em &lt;strong&gt;Save as&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Save for Web… (PlugIn)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá então uma caixa de diálogo que oferecerá várias opções para comprimir a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/irfanview09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/irfanview09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso é bastante útil se o tamanho final do arquivo de imagem for importante (se ficou confuso, aqui estou falando de &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; e não de &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;). Exemplos desse caso incluem imagens que serão utilizadas em páginas da Internet, enviadas por &lt;em&gt;email&lt;/em&gt; ou utilizadas em apresentações de &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as imagens presentes nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; foram capturadas, tratadas e comprimidas usando o IrfanView. Espero que ele possa te ajudar como tem me ajudado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A maior parte do que escrevi aqui veio do que aprendi me aventurando a usar os programas que mencionei. No entanto, é bem verdade que consultei algumas páginas para me certificar de que não escrevi besteira. Então, deixo aqui, para referência, a lista dessas páginas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;[Como salvar automaticamente suas capturas de telas no Dropbox&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Dicas e Tutoriais&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;TechTudo]&lt;a href=&quot;http://www.techtudo.com.br/dicas-e-tutoriais/noticia/2013/10/como-salvar-automaticamente-suas-capturas-de-telas-no-dropbox.html&quot;&gt;referencia-1&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/pt_BR/help/1964&quot;&gt;Como compartilhar e salvar capturas de tela com o Dropbox? (Central de ajuda do Dropbox)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.office.com/pt-br/article/Salvar-automaticamente-capturas-de-tela-no-OneDrive-d04df71c-1cb0-4ad6-9f9c-b08494d79d6a&quot;&gt;Salvar automaticamente capturas de tela no OneDrive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/pt-br/windows-10/open-snipping-tool-and-take-a-screenshot&quot;&gt;Abrir a Ferramenta de Captura e tirar uma captura de tela - Ajuda do Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">As funcionalidades de captura de tela que acompanham o Windows são um tanto limitadas. Confira aqui dicas e aplicativos para bater melhores capturas de tela.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2016/02/printscreen01.jpg" /></entry><entry><title type="html">Acesse sites e aplicativos censurados com o Psiphon</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon/" rel="alternate" type="text/html" title="Acesse sites e aplicativos censurados com o Psiphon" /><published>2015-12-17T08:00:00-02:00</published><updated>2016-02-18T02:17:37-02:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon/">&lt;p&gt;De uma hora para outra, &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/operadoras-sao-intimadas-bloquear-whatsapp-no-brasil-por-48-horas.html&quot;&gt;o WhatsApp foi bloqueado no Brasil&lt;/a&gt;. Mas há artifícios que possibilitam a utilização do aplicativo, mesmo com o bloqueio das operadoras. Aqui veremos um deles: o aplicativo &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;Psiphon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-00.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-00.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que o Psiphon também permite o uso de quaisquer &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e aplicativos bloqueados ou censurados pelo responsável pela rede (seja a empresa, organização, universidade, operadora, etc).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;porque-o-whatsapp-deixou-de-funcionar&quot;&gt;Porque o WhatsApp deixou de funcionar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Justiça &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/operadoras-sao-intimadas-bloquear-whatsapp-no-brasil-por-48-horas.html&quot;&gt;ordenou&lt;/a&gt; que as operadoras de telefonia bloqueassem o uso do aplicativo &lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/?l=pt_br&quot;&gt;WhatsApp&lt;/a&gt; em todo o Brasil por 48 horas, começando à meia noite (0h) dessa quinta-feira 17 de dezembro de 2015. Esse bloqueio aconteceu porque a empresa responsável pelo WhatsApp descumpriu uma determinação judicial. Como o processo corre em segredo de justiça, quase nenhuma informação é revelada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato é que, mesmo sem saber ao certo porque, muita gente ficou na mão sem poder usar o WhatsApp de ontem pra hoje. &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/telegram-whatsapp-bloqueado-faz-app-ter-500-mil-novos-brasileiros-em-3-h.html&quot;&gt;As pessoas já começaram a migrar&lt;/a&gt; para outros &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/bate-papo/51611-10-alternativas-para-substituir-o-whatsapp.htm&quot;&gt;aplicativos semelhantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma solução para quem não deseja ficar sem usar o serviço de mensagens é utilizar aplicativos que visam burlar a censura na Internet, a exemplo do Psiphon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-funciona-o-psiphon&quot;&gt;Como funciona o Psiphon?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Psiphon burla a censura ou bloqueio imposta ao seu computador ou dispositivo móvel (&lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;) por meio de uma conexão em forma de &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/1427-o-que-e-vpn-.htm&quot;&gt;túnel&lt;/a&gt; que ele estabelece com algum outro computador anônimo em algum outro lugar do mundo. Ele atravessa os dados que chegam e saem de você por esse túnel. Dessa maneira, os dados evitam o caminho comum, que está bloqueado, e passam por outro caminho, que não está censurado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/vpn.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/vpn.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;instalando-e-usando-o-psiphon-no-android&quot;&gt;Instalando e usando o Psiphon no Android&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; com &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, o Psiphon pode ser baixado e instalado pela &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps?hl=pt_BR&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt;, como a maioria dos aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.psiphon3&quot; title=&quot;Clique para obter o Psiphon na Play Store&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/google-play.png&quot; alt=&quot;Clique para obter o Psiphon na Play Store&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Clique para obter o Psiphon na Play Store&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; o ideal é que você instale o Psiphon em seu aparelho antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita essa instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciá-lo, procure pelo ícone na tela inicial ou na lista de aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-01.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-01.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Assim que o aplicativo é iniciado, ele já tenta criar o túnel. Diante disso, o Android exibe um alerta. Marque a opção &lt;strong&gt;Confio nesse aplicativo&lt;/strong&gt; e toque em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-02.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-02.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora, você já pode acessar &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e usar aplicativos censurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não quiser usar mais o túnel, volte ao aplicativo e clique em &lt;strong&gt;Stop&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;usando-o-psiphon-no-windows&quot;&gt;Usando o Psiphon no Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No computador, não é necessário instalar o Psiphon: basta baixar e começar a usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;site do Psiphon&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Download&lt;/strong&gt;, em seguida clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; do Psiphon para &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; o ideal é que você baixe o Psiphon antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita o acesso ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Psiphon. Você pode baixá-lo em um computador não censurado e carregá-lo consigo em um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando acabar o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;, inicie o aplicativo, ele estabelecerá a conexão:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/psiphon-06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/psiphon-06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial. A partir de agora, você já pode acessar &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e usar aplicativos censurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não quiser mais usar o túnel, volte ao aplicativo e clique em &lt;strong&gt;Disconnect&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-se-bloquearem-o-psiphon-também&quot;&gt;E se bloquearem o Psiphon também?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, não será possível burlar a censura ou bloqueio imposto pela rede usando o Psiphon, mas você pode tentar usar outros aplicativos semelhantes, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/download/download.html&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt; ou do &lt;a href=&quot;https://hola.org/&quot;&gt;Hola&lt;/a&gt;. Uma pesquisa na Internet pode mostrar mais alternativas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;há-psiphon-para-linux&quot;&gt;Há Psiphon para Linux?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;site do Psiphon&lt;/a&gt; não há uma opção de &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; para o Linux. Há &lt;a href=&quot;http://askubuntu.com/a/637573&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; de que é possível utilizar a versão para Windows no Linux com o &lt;a href=&quot;https://www.winehq.org/&quot;&gt;Wine&lt;/a&gt;, mas é mais prático utilizar o &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/download/download.html&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt;, que dispõe de uma versão própria para Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!&lt;/p&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">De uma hora para outra, o WhatsApp foi bloqueado no Brasil. Mas há artifícios que possibilitam a utilização do aplicativo, mesmo com o bloqueio das operadoras. Aqui veremos um deles: o aplicativo Psiphon. Vale observar que o Psiphon também permite o uso de quaisquer sites e aplicativos bloqueados ou censurados pelo responsável pela rede (seja a empresa, organização, universidade, operadora, etc). Porque o WhatsApp deixou de funcionar? A Justiça ordenou que as operadoras de telefonia bloqueassem o uso do aplicativo WhatsApp em todo o Brasil por 48 horas, começando à meia noite (0h) dessa quinta-feira 17 de dezembro de 2015. Esse bloqueio aconteceu porque a empresa responsável pelo WhatsApp descumpriu uma determinação judicial. Como o processo corre em segredo de justiça, quase nenhuma informação é revelada. O fato é que, mesmo sem saber ao certo porque, muita gente ficou na mão sem poder usar o WhatsApp de ontem pra hoje. As pessoas já começaram a migrar para outros aplicativos semelhantes. Uma solução para quem não deseja ficar sem usar o serviço de mensagens é utilizar aplicativos que visam burlar a censura na Internet, a exemplo do Psiphon. Como funciona o Psiphon? O Psiphon burla a censura ou bloqueio imposta ao seu computador ou dispositivo móvel (smartphone ou tablet) por meio de uma conexão em forma de túnel que ele estabelece com algum outro computador anônimo em algum outro lugar do mundo. Ele atravessa os dados que chegam e saem de você por esse túnel. Dessa maneira, os dados evitam o caminho comum, que está bloqueado, e passam por outro caminho, que não está censurado. Instalando e usando o Psiphon no Android Em smartphones e tablets com Android, o Psiphon pode ser baixado e instalado pela Play Store, como a maioria dos aplicativos: Clique para obter o Psiphon na Play Store Observação: o ideal é que você instale o Psiphon em seu aparelho antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita essa instalação. Para iniciá-lo, procure pelo ícone na tela inicial ou na lista de aplicativos: Assim que o aplicativo é iniciado, ele já tenta criar o túnel. Diante disso, o Android exibe um alerta. Marque a opção Confio nesse aplicativo e toque em OK: Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial: A partir de agora, você já pode acessar sites e usar aplicativos censurados. Quando não quiser usar mais o túnel, volte ao aplicativo e clique em Stop: Usando o Psiphon no Windows No computador, não é necessário instalar o Psiphon: basta baixar e começar a usar. Acesse o site do Psiphon e clique em Download, em seguida clique no link do Psiphon para Windows: Observação: o ideal é que você baixe o Psiphon antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita o acesso ao site do Psiphon. Você pode baixá-lo em um computador não censurado e carregá-lo consigo em um pendrive, por exemplo. Quando acabar o download, inicie o aplicativo, ele estabelecerá a conexão: Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial. A partir de agora, você já pode acessar sites e usar aplicativos censurados. Quando não quiser mais usar o túnel, volte ao aplicativo e clique em Disconnect. E se bloquearem o Psiphon também? Nesse caso, não será possível burlar a censura ou bloqueio imposto pela rede usando o Psiphon, mas você pode tentar usar outros aplicativos semelhantes, a exemplo do Tor ou do Hola. Uma pesquisa na Internet pode mostrar mais alternativas. Há Psiphon para Linux? No site do Psiphon não há uma opção de download para o Linux. Há evidências de que é possível utilizar a versão para Windows no Linux com o Wine, mas é mais prático utilizar o Tor, que dispõe de uma versão própria para Linux. Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2015/12/vpn.png" /></entry><entry><title type="html">Como configurar as atualizações automáticas do Windows 10</title><link href="https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/15/como-configurar-as-atualizacoes-automaticas-do-windows-10/" rel="alternate" type="text/html" title="Como configurar as atualizações automáticas do Windows 10" /><published>2015-12-15T12:30:00-02:00</published><updated>2015-12-15T13:33:43-02:00</updated><id>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/15/como-configurar-as-atualizacoes-automaticas-do-windows-10</id><content type="html" xml:base="https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/15/como-configurar-as-atualizacoes-automaticas-do-windows-10/">&lt;p&gt;Precisou reiniciar o computador, estava com pressa e se esbarrou nas atualizações do &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/windows&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-00.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-00.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pior: ele passou um tempão tentando instalar as atualizações, depois falhou e passou mais outra eternidade desfazendo o trabalho?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Veja aqui como ter um pouco mais de controle sobre as atualizações do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-elas-são-tão-frequentes&quot;&gt;Por que elas são tão frequentes?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde que &lt;a href=&quot;http://blogs.windows.com/windowsexperience/2015/01/21/the-next-generation-of-windows-windows-10/&quot;&gt;a Microsoft decidiu oferecer o Windows como um serviço&lt;/a&gt;, e não mais como um programa tradicional com número de versão, as atualizações são continua e automaticamente baixadas e instaladas pelo sistema operacional, que não consulta o usuário sobre como ou quando fazer isso. O Windows Update se esforça para que os usuários do Windows tenham sempre a versão mais recente dos componentes do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso, no entanto, gera um inconveniente para alguns usuários, que podem enfrentar lentidão na conexão com a Internet ou até do computador como um todo. Sem contar com o inconveniente bem conhecido de não poder contar com o computador em um momento de necessidade (como quando o Windows não reinicia imediatamente para instalar atualizações).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As versões anteriores do Windows ofereciam maior controle sobre o processo de atualização e suas configurações estavam mais acessíveis. O Windows 10 oferece algum controle sobre as atualizações, mas as configurações não estão tão visíveis, vejamos onde encontrá-las. Note que algumas delas não estão disponíveis em todas as &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/windows-10-editions&quot;&gt;edições do Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; por mais que seja possível adiar ou ignorar as atualizações do Windows, elas continuam sendo necessárias. É importante que regularmente você reserve um tempo para verificar se há novas atualizações e deixar o computador instalá-las. Pode ser que o sistema solicite a obtenção de atualizações, como já aconteceu comigo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-02.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-02.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurar-a-conexão-como-limitada&quot;&gt;Configurar a conexão como limitada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando você informa ao Windows que a conexão que você está usando é limitada (Wi-Fi ou rede móvel, por exemplo), ele não baixa atualizações automaticamente usando essa conexão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Rede e Internet&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Wi-Fi&lt;/strong&gt;. Depois da lista de redes Wi-Fi disponíveis, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode ativar ou desativar a conexão limitada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois de ativar a conexão limitada, se você acessar as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;), perceberá que o Windows oferece a possibilidade de buscar atualizações apenas quando desejado, clicando no botão &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para baixar e instalar atualizações com essa configuração ativada, você pode:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ordenar o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; manualmente, como explicado acima;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desativar a conexão limitada (depois que terminar a atualização, você pode ativá-la de novo); ou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conectar a uma rede que não está configurada como limitada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;agendar-a-reinicialização&quot;&gt;Agendar a reinicialização&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com frequência, após a instalação de atualizações, é preciso reiniciar o computador. Normalmente, o Windows tenta perceber um horário em que você não usa o computador (de madrugada, por exemplo) e reinicia nesse horário. Se preferir, você pode agendar um horário para ele reiniciar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode selecionar &lt;strong&gt;Avisar antes de agendar reinicialização&lt;/strong&gt; em vez de &lt;strong&gt;Automático (recomendado)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, quando o Windows começar a instalar atualizações, você será solicitado a informar um horário para que ele possa reiniciar o computador e continuar a atualização:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-06.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-06.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-07.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-07.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;bloquear-atualizações-específicas&quot;&gt;Bloquear atualizações específicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se seu problema é causado por apenas uma atualização, uma boa alternativa é impedir que o sistema instale apenas a atualização indesejada. Para isso, a &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com.br/&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; lançou o pacote de solução de problemas &lt;strong&gt;Mostrar ou ocultar atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-08.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-08.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-09.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-09.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, consulte a &lt;a href=&quot;https://support.microsoft.com/pt-br/kb/3073930&quot;&gt;base de dados de conhecimento da Microsoft&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;adiar-atualizações&quot;&gt;Adiar atualizações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza uma edição profissional do Windows, pode &lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/pt-br/windows-10/defer-upgrades-in-windows-10&quot;&gt;adiar atualizações&lt;/a&gt;. Esse recurso é especialmente útil para quem utiliza o Windows na empresa e precisa de estabilidade: atualizações de segurança são sempre instaladas assim que lançadas, mas recursos novos podem ter sua instalação adiada até que tenham sido bastante testados e a Microsoft possa assegurar o seu correto funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para configurar o Windows Update para adiar atualizações, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode ativar a opção &lt;strong&gt;Adiar atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurar-atualizações-pela-política-de-grupo&quot;&gt;Configurar atualizações pela política de grupo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza uma edição profissional do Windows, pode configurar as atualizações automáticas por meio da política de grupo da mesma maneira como era possível em versões anteriores do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar o editor de política de grupo, abra o menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;gpedit.msc&lt;/strong&gt; e execute o editor de política de grupo como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-10.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-10.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na estrutura de árvore da esquerda, navegue para &lt;strong&gt;Configuração do Computador&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Modelos Administrativos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Componentes do Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. À direita, localize o item &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; e clique duas vezes nele:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-11.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-11.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela que aparece, selecione &lt;strong&gt;Habilitado&lt;/strong&gt; e em &lt;strong&gt;Opções&lt;/strong&gt; configure como desejar. Você pode selecionar, por exemplo, &lt;strong&gt;Avisar antes de baixar e de instalar qualquer atualização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-12.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-12.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; nessa mesma tela, se você selecionar &lt;strong&gt;Desabilitado&lt;/strong&gt;, em vez de &lt;strong&gt;Habilitado&lt;/strong&gt;, desativará as atualizações do Windows por completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e feche o editor de política de grupo. Agora acesse as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Logo em seguida, quando o Windows começar a buscar atualizações, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Observe nessa tela a mensagem &lt;strong&gt;Algumas configurações são gerenciadas pela sua organização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe também que não é possível escolher como as atualizações são instaladas: essa opção está desabilitada, mostrando a configuração escolhida no editor de política de grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, só é possível configurar o Windows Update pelo editor de política de grupo. Caso deseje voltar a configurar o Windows Update por essa tela, volte à tela &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; no editor de política de grupo, selecione &lt;strong&gt;Não Configurado&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurar-atualizações-pelo-registro&quot;&gt;Configurar atualizações pelo registro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nas edições profissionais do Windows, também é possível fazer a configuração descrita acima pelo registro. Na verdade, a tela &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; é apenas uma interface gráfica para essa configuração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt; e execute o editor de registro como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Navegue até a chave de registro &lt;strong&gt;HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU&lt;/strong&gt;. Caso essas duas últimas chaves não existam, você terá que criá-las: navegue até a chave &lt;strong&gt;HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows&lt;/strong&gt;, dentro dela crie uma chave &lt;strong&gt;WindowsUpdate&lt;/strong&gt; e, dentro desta, uma chave &lt;strong&gt;AU&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modifique (se necessário, antes, crie) o valor &lt;strong&gt;AUOptions&lt;/strong&gt;, do tipo &lt;strong&gt;REG_DWORD&lt;/strong&gt; para um dos valores a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2 - Avisar antes de baixar e de instalar qualquer atualização;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3 - Baixar automaticamente as atualizações e avisar quando elas estiverem prontas para serem instaladas; ou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 - Baixar automaticamente e agendar a instalação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e feche o editor de registro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-14.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-14.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora acesse as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Logo em seguida, quando o Windows começar a buscar atualizações, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Observe nessa tela a mensagem &lt;strong&gt;Algumas configurações são gerenciadas pela sua organização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe também que não é possível escolher como as atualizações são instaladas: essa opção está desabilitada, mostrando a configuração correspondente ao valor existente na chave de registro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;desativar-o-serviço-do-windows-update&quot;&gt;Desativar o serviço do Windows Update&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma solução extrema é desativar o serviço do Windows Update, de modo que o Windows não busca nem baixa atualizações. É possível ativar esse serviço novamente em um momento oportuno para que o sistema possa se atualizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; essa não é a melhor opção para contornar problemas com as atualizações do Windows. Fazendo isso, seu sistema não receberá atualização alguma, nem mesmo as relativas a segurança. Considere utilizar uma das alternativas anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desativar o serviço do Windows Update, abra o menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;services.msc&lt;/strong&gt; e execute o gerenciador de serviços como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-15.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-15.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na lista de serviços, procure pelo serviço &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt; (ele deve ser um dos últimos) e clique duas vezes nele:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-16.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-16.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela que aparece, em &lt;strong&gt;Tipo de inicialização&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;Desativado&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-17.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/windows-atualizacoes-17.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pronto, pode fechar o gerenciador de serviços.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As páginas nas quais encontrei as informações necessárias para redigir esse tutorial foram:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/223068/what-you-need-to-know-about-windows-update-on-windows-10/&quot;&gt;What You Need to Know About Windows Update on Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/224471/how-to-prevent-windows-10-from-automatically-downloading-updates/&quot;&gt;How to Prevent Windows 10 From Automatically Downloading Updates&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thewindowsclub.com/turn-off-windows-update-in-windows-10&quot;&gt;How to turn off Windows Update in Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/223083/what-does-&amp;quot;defer-upgrades&amp;quot;-in-windows-10-mean/&quot;&gt;What Does “Defer Upgrades” in Windows 10 Mean?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thewindowsclub.com/block-unwanted-windows-updates-in-windows-10&quot;&gt;How to block unwanted Windows Updates in Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!&lt;/p&gt;</content><author><name>Antônio Vinícius</name><email>vinyanalista@gmail.com</email></author><summary type="html">Precisou reiniciar o computador, estava com pressa e se esbarrou nas atualizações do Windows 10? Pior: ele passou um tempão tentando instalar as atualizações, depois falhou e passou mais outra eternidade desfazendo o trabalho? Veja aqui como ter um pouco mais de controle sobre as atualizações do Windows.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vinyanalista.github.io/files/2015/12/windows-atualizacoes-00.jpg" /></entry></feed>