<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Antônio Vinícius</title>
    <description>Aqui tento compartilhar um pouco das minhas experiências como estudante e profissional de TI :)</description>
    <link>https://vinyanalista.github.io/</link>
    <atom:link href="https://vinyanalista.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 17 Dec 2015 08:42:13 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Dec 2015 08:42:13 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Acesse sites e aplicativos censurados com o Psiphon</title>
        <description>&lt;p&gt;De uma hora para outra, &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/operadoras-sao-intimadas-bloquear-whatsapp-no-brasil-por-48-horas.html&quot;&gt;o WhatsApp foi bloqueado no Brasil&lt;/a&gt;. Mas há artifícios que possibilitam a utilização do aplicativo, mesmo com o bloqueio das operadoras. Aqui veremos um deles: o aplicativo &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;Psiphon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-00.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-00.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que o Psiphon também permite o uso de quaisquer &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e aplicativos bloqueados ou censurados pelo responsável pela rede (seja a empresa, organização, universidade, operadora, etc).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Porque o WhatsApp deixou de funcionar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Justiça &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/operadoras-sao-intimadas-bloquear-whatsapp-no-brasil-por-48-horas.html&quot;&gt;ordenou&lt;/a&gt; que as operadoras de telefonia bloqueassem o uso do aplicativo &lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/?l=pt_br&quot;&gt;WhatsApp&lt;/a&gt; em todo o Brasil por 48 horas, começando à meia noite (0h) dessa quinta-feira 17 de dezembro de 2015. Esse bloqueio aconteceu porque a empresa responsável pelo WhatsApp descumpriu uma determinação judicial. Como o processo corre em segredo de justiça, quase nenhuma informação é revelada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato é que, mesmo sem saber ao certo porque, muita gente ficou na mão sem poder usar o WhatsApp de ontem pra hoje. &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/12/telegram-whatsapp-bloqueado-faz-app-ter-500-mil-novos-brasileiros-em-3-h.html&quot;&gt;As pessoas já começaram a migrar&lt;/a&gt; para outros &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/bate-papo/51611-10-alternativas-para-substituir-o-whatsapp.htm&quot;&gt;aplicativos semelhantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma solução para quem não deseja ficar sem usar o serviço de mensagens é utilizar aplicativos que visam burlar a censura na Internet, a exemplo do Psiphon.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como funciona o Psiphon?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Psiphon burla a censura ou bloqueio imposta ao seu computador ou dispositivo móvel (&lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;) por meio de uma conexão em forma de &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/1427-o-que-e-vpn-.htm&quot;&gt;túnel&lt;/a&gt; que ele estabelece com algum outro computador anônimo em algum outro lugar do mundo. Ele atravessa os dados que chegam e saem de você por esse túnel. Dessa maneira, os dados evitam o caminho comum, que está bloqueado, e passam por outro caminho, que não está censurado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Instalando e usando o Psiphon no Android&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; com &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, o Psiphon pode ser baixado e instalado pela &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps?hl=pt_BR&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt;, como a maioria dos aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.psiphon3&#39; title=&#39;Clique para obter o Psiphon na Play Store&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/google-play.png&#39; alt=&#39;Clique para obter o Psiphon na Play Store&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Clique para obter o Psiphon na Play Store
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; o ideal é que você instale o Psiphon em seu aparelho antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita essa instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciá-lo, procure pelo ícone na tela inicial ou na lista de aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-01.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-01.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim que o aplicativo é iniciado, ele já tenta criar o túnel. Diante disso, o Android exibe um alerta. Marque a opção &lt;strong&gt;Confio nesse aplicativo&lt;/strong&gt; e toque em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-02.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-02.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-03.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-03.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora, você já pode acessar &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e usar aplicativos censurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não quiser usar mais o túnel, volte ao aplicativo e clique em &lt;strong&gt;Stop&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Usando o Psiphon no Windows&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No computador, não é necessário instalar o Psiphon: basta baixar e começar a usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;site do Psiphon&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Download&lt;/strong&gt;, em seguida clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; do Psiphon para Windows:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-05.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-05.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; o ideal é que você baixe o Psiphon antes mesmo de precisar, porque pode ser que a rede que você estiver usando no momento em que realmente precisar não permita o acesso ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Psiphon. Você pode baixá-lo em um computador não censurado e carregá-lo consigo em um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando acabar o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;, inicie o aplicativo, ele estabelecerá a conexão:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/psiphon-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/psiphon-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a conexão é estabelecida com sucesso, o aplicativo abre no navegador sua página oficial. A partir de agora, você já pode acessar &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; e usar aplicativos censurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não quiser mais usar o túnel, volte ao aplicativo e clique em &lt;strong&gt;Disconnect&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;E se bloquearem o Psiphon também?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, não será possível burlar a censura ou bloqueio imposto pela rede usando o Psiphon, mas você pode tentar usar outros aplicativos semelhantes, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/download/download.html&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt; ou do &lt;a href=&quot;https://hola.org/&quot;&gt;Hola&lt;/a&gt;. Uma pesquisa na Internet pode mostrar mais alternativas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Há Psiphon para Linux?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://psiphon3.com/pt_PT/index.html&quot;&gt;site do Psiphon&lt;/a&gt; não há uma opção de &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; para o Linux. Há &lt;a href=&quot;http://askubuntu.com/a/637573&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; de que é possível utilizar a versão para Windows no Linux com o &lt;a href=&quot;https://www.winehq.org/&quot;&gt;Wine&lt;/a&gt;, mas é mais prático utilizar o &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/download/download.html&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt;, que dispõe de uma versão própria para Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 17 Dec 2015 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/17/acesse-sites-e-aplicativos-censurados-com-o-psiphon/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como configurar as atualizações automáticas do Windows 10</title>
        <description>&lt;p&gt;Precisou reiniciar o computador, estava com pressa e se esbarrou nas atualizações do &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/windows&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-00.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-00.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pior: ele passou um tempão tentando instalar as atualizações, depois falhou e passou mais outra eternidade desfazendo o trabalho?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja aqui como ter um pouco mais de controle sobre as atualizações do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Por que elas são tão frequentes?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde que &lt;a href=&quot;http://blogs.windows.com/windowsexperience/2015/01/21/the-next-generation-of-windows-windows-10/&quot;&gt;a Microsoft decidiu oferecer o Windows como um serviço&lt;/a&gt;, e não mais como um programa tradicional com número de versão, as atualizações são continua e automaticamente baixadas e instaladas pelo sistema operacional, que não consulta o usuário sobre como ou quando fazer isso. O Windows Update se esforça para que os usuários do Windows tenham sempre a versão mais recente dos componentes do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso, no entanto, gera um inconveniente para alguns usuários, que podem enfrentar lentidão na conexão com a Internet ou até do computador como um todo. Sem contar com o inconveniente bem conhecido de não poder contar com o computador em um momento de necessidade (como quando o Windows não reinicia imediatamente para instalar atualizações).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As versões anteriores do Windows ofereciam maior controle sobre o processo de atualização e suas configurações estavam mais acessíveis. O Windows 10 oferece algum controle sobre as atualizações, mas as configurações não estão tão visíveis, vejamos onde encontrá-las. Note que algumas delas não estão disponíveis em todas as &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/windows-10-editions&quot;&gt;edições do Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; por mais que seja possível adiar ou ignorar as atualizações do Windows, elas continuam sendo necessárias. É importante que regularmente você reserve um tempo para verificar se há novas atualizações e deixar o computador instalá-las. Pode ser que o sistema solicite a obtenção de atualizações, como já aconteceu comigo:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-02.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-02.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Configurar a conexão como limitada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando você informa ao Windows que a conexão que você está usando é limitada (Wi-Fi ou rede móvel, por exemplo), ele não baixa atualizações automaticamente usando essa conexão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Rede e Internet&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Wi-Fi&lt;/strong&gt;. Depois da lista de redes Wi-Fi disponíveis, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode ativar ou desativar a conexão limitada:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-03.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-03.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de ativar a conexão limitada, se você acessar as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;), perceberá que o Windows oferece a possibilidade de buscar atualizações apenas quando desejado, clicando no botão &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para baixar e instalar atualizações com essa configuração ativada, você pode:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ordenar o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; manualmente, como explicado acima;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desativar a conexão limitada (depois que terminar a atualização, você pode ativá-la de novo); ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conectar a uma rede que não está configurada como limitada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2&gt;Agendar a reinicialização&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com frequência, após a instalação de atualizações, é preciso reiniciar o computador. Normalmente, o Windows tenta perceber um horário em que você não usa o computador (de madrugada, por exemplo) e reinicia nesse horário. Se preferir, você pode agendar um horário para ele reiniciar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode selecionar &lt;strong&gt;Avisar antes de agendar reinicialização&lt;/strong&gt; em vez de &lt;strong&gt;Automático (recomendado)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, quando o Windows começar a instalar atualizações, você será solicitado a informar um horário para que ele possa reiniciar o computador e continuar a atualização:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-06.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-06.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-07.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-07.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Bloquear atualizações específicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se seu problema é causado por apenas uma atualização, uma boa alternativa é impedir que o sistema instale apenas a atualização indesejada. Para isso, a &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com.br/&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; lançou o pacote de solução de problemas &lt;strong&gt;Mostrar ou ocultar atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-08.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-08.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-09.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-09.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, consulte a &lt;a href=&quot;https://support.microsoft.com/pt-br/kb/3073930&quot;&gt;base de dados de conhecimento da Microsoft&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Adiar atualizações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza uma edição profissional do Windows, pode &lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/pt-br/windows-10/defer-upgrades-in-windows-10&quot;&gt;adiar atualizações&lt;/a&gt;. Esse recurso é especialmente útil para quem utiliza o Windows na empresa e precisa de estabilidade: atualizações de segurança são sempre instaladas assim que lançadas, mas recursos novos podem ter sua instalação adiada até que tenham sido bastante testados e a Microsoft possa assegurar o seu correto funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para configurar o Windows Update para adiar atualizações, clique no botão &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, no canto inferior esquerdo da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;. Na tela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Você chegará à seguinte tela, na qual pode ativar a opção &lt;strong&gt;Adiar atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-05.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Configurar atualizações pela política de grupo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza uma edição profissional do Windows, pode configurar as atualizações automáticas por meio da política de grupo da mesma maneira como era possível em versões anteriores do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar o editor de política de grupo, abra o menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;gpedit.msc&lt;/strong&gt; e execute o editor de política de grupo como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-10.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-10.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na estrutura de árvore da esquerda, navegue para &lt;strong&gt;Configuração do Computador&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Modelos Administrativos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Componentes do Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;. À direita, localize o item &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; e clique duas vezes nele:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-11.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-11.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela que aparece, selecione &lt;strong&gt;Habilitado&lt;/strong&gt; e em &lt;strong&gt;Opções&lt;/strong&gt; configure como desejar. Você pode selecionar, por exemplo, &lt;strong&gt;Avisar antes de baixar e de instalar qualquer atualização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-12.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-12.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; nessa mesma tela, se você selecionar &lt;strong&gt;Desabilitado&lt;/strong&gt;, em vez de &lt;strong&gt;Habilitado&lt;/strong&gt;, desativará as atualizações do Windows por completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e feche o editor de política de grupo. Agora acesse as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo em seguida, quando o Windows começar a buscar atualizações, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Observe nessa tela a mensagem &lt;strong&gt;Algumas configurações são gerenciadas pela sua organização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe também que não é possível escolher como as atualizações são instaladas: essa opção está desabilitada, mostrando a configuração escolhida no editor de política de grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, só é possível configurar o Windows Update pelo editor de política de grupo. Caso deseje voltar a configurar o Windows Update por essa tela, volte à tela &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; no editor de política de grupo, selecione &lt;strong&gt;Não Configurado&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Configurar atualizações pelo registro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nas edições profissionais do Windows, também é possível fazer a configuração descrita acima pelo registro. Na verdade, a tela &lt;strong&gt;Configurar Atualizações Automáticas&lt;/strong&gt; é apenas uma interface gráfica para essa configuração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt; e execute o editor de registro como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navegue até a chave de registro &lt;strong&gt;HKEY&lt;em&gt;LOCAL&lt;/em&gt;MACHINE\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU&lt;/strong&gt;. Caso essas duas últimas chaves não existam, você terá que criá-las: navegue até a chave &lt;strong&gt;HKEY&lt;em&gt;LOCAL&lt;/em&gt;MACHINE\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows&lt;/strong&gt;, dentro dela crie uma chave &lt;strong&gt;WindowsUpdate&lt;/strong&gt; e, dentro desta, uma chave &lt;strong&gt;AU&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Modifique (se necessário, antes, crie) o valor &lt;strong&gt;AUOptions&lt;/strong&gt;, do tipo &lt;strong&gt;REG_DWORD&lt;/strong&gt; para um dos valores a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2 - Avisar antes de baixar e de instalar qualquer atualização;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 - Baixar automaticamente as atualizações e avisar quando elas estiverem prontas para serem instaladas; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 - Baixar automaticamente e agendar a instalação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e feche o editor de registro:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-14.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-14.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora acesse as configurações do Windows Update (menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Atualização e segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Verificar se há atualizações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo em seguida, quando o Windows começar a buscar atualizações, clique em &lt;strong&gt;Opções avançadas&lt;/strong&gt;. Observe nessa tela a mensagem &lt;strong&gt;Algumas configurações são gerenciadas pela sua organização&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-13.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe também que não é possível escolher como as atualizações são instaladas: essa opção está desabilitada, mostrando a configuração correspondente ao valor existente na chave de registro.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Desativar o serviço do Windows Update&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma solução extrema é desativar o serviço do Windows Update, de modo que o Windows não busca nem baixa atualizações. É possível ativar esse serviço novamente em um momento oportuno para que o sistema possa se atualizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; essa não é a melhor opção para contornar problemas com as atualizações do Windows. Fazendo isso, seu sistema não receberá atualização alguma, nem mesmo as relativas a segurança. Considere utilizar uma das alternativas anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desativar o serviço do Windows Update, abra o menu &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;services.msc&lt;/strong&gt; e execute o gerenciador de serviços como administrador:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-15.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-15.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na lista de serviços, procure pelo serviço &lt;strong&gt;Windows Update&lt;/strong&gt; (ele deve ser um dos últimos) e clique duas vezes nele:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-16.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-16.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela que aparece, em &lt;strong&gt;Tipo de inicialização&lt;/strong&gt; selecione &lt;strong&gt;Desativado&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-17.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/12/windows-atualizacoes-17.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, pode fechar o gerenciador de serviços.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As páginas nas quais encontrei as informações necessárias para redigir esse tutorial foram:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/223068/what-you-need-to-know-about-windows-update-on-windows-10/&quot;&gt;What You Need to Know About Windows Update on Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/224471/how-to-prevent-windows-10-from-automatically-downloading-updates/&quot;&gt;How to Prevent Windows 10 From Automatically Downloading Updates&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thewindowsclub.com/turn-off-windows-update-in-windows-10&quot;&gt;How to turn off Windows Update in Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.howtogeek.com/223083/what-does-%22defer-upgrades%22-in-windows-10-mean/&quot;&gt;What Does &amp;quot;Defer Upgrades&amp;quot; in Windows 10 Mean?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thewindowsclub.com/block-unwanted-windows-updates-in-windows-10&quot;&gt;How to block unwanted Windows Updates in Windows 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 12:30:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/15/como-configurar-as-atualizacoes-automaticas-do-windows-10/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/12/15/como-configurar-as-atualizacoes-automaticas-do-windows-10/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como escolher um bom computador para comprar?</title>
        <description>&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/black-friday.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/black-friday.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começou a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Black_Friday&quot;&gt;Black Friday&lt;/a&gt;! Muitos consumidores anseiam pela oportunidade de fazer um bom negócio e adquirir um bom computador com excelente custo benefício. No entanto, como escolher o melhor dentre tantos anúncios aparentemente interessantes? Será que o barato de hoje pode custar caro amanhã?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reuni aqui algumas dicas que sempre passo a quem me pergunta o que avaliar na hora de comprar um computador. Espero que possam ser úteis para você que visita esta página. Se discordar de algo ou tiver alguma dica a acrescentar, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1. Defina o que deseja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo e o mais importante, pois vai influenciar em toda a avaliação, é definir o que você deseja comprar, o que você espera do seu futuro computador.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;O que farei com meu computador?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa comprar um computador com grande poder computacional, que geralmente é mais caro, se não pretende utilizá-lo para algo realmente complexo. A intenção é avaliar a relação entre &lt;strong&gt;custo e benefício&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A que me refiro quando falo em &amp;quot;algo complexo&amp;quot;? Para um computador doméstico, &lt;strong&gt;jogos&lt;/strong&gt;, por exemplo, são atividades complexas: exigem que o computador faça muitos cálculos e processe muitas regras ao mesmo tempo. Além disso, ele deve responder rapidamente (de preferência, em tempo real) aos comandos de quem joga. Se você deseja um computador para jogar, especialmente se está de olho nos últimos lançamentos em jogos (os jogos &amp;quot;pesados&amp;quot;), se prepare para desembolsar uma boa grana.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/jogos.jpg&#39; title=&#39;Jogos geralmente exigem do computador&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/jogos.jpg&#39; alt=&#39;Jogos geralmente exigem do computador&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Jogos geralmente exigem do computador
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também poderia citar como exemplos de atividades complexas, que exigem muito do computador: &lt;strong&gt;produção de conteúdo multimídia&lt;/strong&gt; (edição de sons, fotos e vídeos) e &lt;strong&gt;programação&lt;/strong&gt; (desenvolvimento de aplicativos e &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do outro lado, existem as atividades &amp;quot;leves&amp;quot;, que não exigem muito do computador. Dessas qualquer computador dá conta. Felizmente, são também as mais comuns. São exemplos de atividades leves: &lt;strong&gt;navegar pela Internet&lt;/strong&gt;, usar aplicativos de &lt;strong&gt;escritório&lt;/strong&gt; (a exemplo do &lt;a href=&quot;https://products.office.com/pt-br/home&quot;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; ou do &lt;a href=&quot;https://pt-br.libreoffice.org/&quot;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;), ouvir &lt;strong&gt;músicas&lt;/strong&gt;, assistir a &lt;strong&gt;vídeos&lt;/strong&gt; e filmes (se não forem am alta resolução). Se seu uso diário se restringe a essas atividades, não precisará gastar tanto para adquirir um bom computador que satisfaça as suas necessidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Computador de mesa (&lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;) ou &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt; tem se mostrado bastante atraentes devido às suas facilidades: podem ser usados em qualquer lugar (na sala, no quarto, na mesa, no sofá, na cama), podem ser transportados e usados na rua, não ocupam tanto espaço e não possuem tantos fios. Parecem casar com a palavra &lt;strong&gt;praticidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, vale observar que eles também apresentam inconvenientes: geralmente, possuem menos poder computacional que um computador de mesa do mesmo preço (devido ao tamanho menor e à preocupação em fazer a bateria durar). Além disso, sua manutenção e atualização (trocar componentes por outros melhores) também são mais difíceis. Também não são ergonômicos, sendo menos apropriados que o computador de mesa para uso por várias horas diárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avalie suas prioridades. Se for comprar um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, se imagine utilizando-o por um bom tempo sem atualizá-lo. Um bom &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; pode durar de 2 a 5 anos (ou ainda mais). Quando começar a sentir seu &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; lento, muito provavelmente trocá-lo por outro novo terá um melhor custo benefício do que trocar alguma peça.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Será que é melhor um &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você tem dificuldade em usar computadores, talvez um &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; seja uma melhor opção: eles já servem para as atividades mais corriqueiras que citei acima, oferecem melhor usabilidade e, a depender do aparelho, ainda podem ser usados para fazer ligações ou conectar à Internet móvel 3G ou 4G!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que, em geral, os &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; requerem menos poder computacional que os computadores de mesa e os &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt; para realizar suas atividades corriqueiras e, por isso, são mais baratos. No entanto, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; que aguentam atividades mais pesadas (jogos mais sofisticados ou filmagens em alta resolução, por exemplo) são mais caros.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2. Processador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Começarei a falar agora sobre como avaliar os componentes do computador. Se algo aqui não é familiar, recomendo que leia &lt;a href=&quot;/blog/2012/04/09/componentes-de-um-computador-hardware-e-software/&quot;&gt;um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; meu que fala sobre esses componentes&lt;/a&gt;. Se prepare para aprender mais algumas coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como &lt;a href=&quot;/blog/2012/04/09/componentes-de-um-computador-hardware-e-software/&quot;&gt;sabemos&lt;/a&gt;, o processador é o principal componente de um computador. Não apenas o principal, ele é também o mais rápido. Assim, ele é o maior (porém não o único) responsável pelo desempenho do computador. Não podemos esperar muito de um computador se seu processador é lento.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2012/04/processador.jpg&#39; title=&#39;Processador: o componente do computador que mais influencia no seu desempenho&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2012/04/processador.jpg&#39; alt=&#39;Processador: o componente do computador que mais influencia no seu desempenho&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Processador: o componente do computador que mais influencia no seu desempenho
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há várias características que influenciam o desempenho de um processador, mas, para simplificar, vamos nos ater às que mais aparecem nos anúncios: frequência de operação, memória cache e quantidade de núcleos.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Frequência de operação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;frequência de operação&lt;/strong&gt; (o termo em inglês talvez seja mais conhecido: &lt;em&gt;clock&lt;/em&gt;) determina quantas operações o processador é capaz de realizar em uma unidade de tempo. Ela pode ser entendida como a velocidade em que o processador funciona. A frequência dos processadores atuais é medida em &lt;strong&gt;gigahertz (GHz)&lt;/strong&gt;, que significa bilhões de ciclos por segundo. Um processador que opera a 1GHz, por exemplo, é capaz de realizar 1 bilhão de operações por segundo. Outro processador que opera a 2GHz tende a ser duas vezes mais rápido que esse de 1GHz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um processador com maior frequência de operação pode fazer mais coisas simultaneamente. Isso significa que ele é capaz de executar mais programas ao mesmo tempo, ou executar um programa &amp;quot;pesado&amp;quot; com mais tranquilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Memória cache&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;memória cache&lt;/strong&gt; é uma memória que existe dentro do processador. Ela apresenta uma capacidade menor, porém é ainda mais rápida que a memória RAM. Se pudéssemos comparar um processador a uma pessoa trabalhando em um escritório, a memória RAM seria sua mesa de trabalho, enquanto a memória cache seria sua memória de curto prazo, dentro da sua cabeça. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;capacidade&lt;/strong&gt; da memória cache determina a quantidade de dados que ela pode armazenar. Nos computadores atuais, as memórias cache geralmente são capazes de armazenar alguns &lt;strong&gt;megabytes (MB)&lt;/strong&gt;, que equivalem a milhões de &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; (unidade mínima de informação). Uma memória de 3MB armazena mais informações que outra de 2MB, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns anúncios informam a capacidade da memória cache do processador. Se o anúncio não fala sobre a memória cache, experimente procurar as especificações técnicas do processador na Internet pesquisando pelo seu modelo. O processador &lt;a href=&quot;http://ark.intel.com/pt-br/products/85212/&quot;&gt;Intel Core i5 5200U&lt;/a&gt;, por exemplo, apresenta memória cache de 3MB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um processador com maior memória cache precisa usar menos a memória RAM. Portanto, tende a ser um processador mais rápido, já que a memória cache é mais rápida que a memória RAM.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Núcleos de processamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antigamente, uma forma de aumentar o desempenho de um computador era instalar dois ou mais processadores na placa-mãe, caso ela oferecesse essa possibilidade. Com a evolução da nanotecnologia, uma alternativa mais barata, mas igualmente eficiente: os &lt;strong&gt;núcleos de processamento&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;), que apresentam todos os componentes de um processador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um processador comum é considerado um processador de apenas um núcleo (&lt;em&gt;single core&lt;/em&gt;). Um processador com dois núcleos (&lt;em&gt;dual core&lt;/em&gt;) apresenta todos os seus componentes duplicados. Na prática, equivale a dois processadores. Há também os computadores com quatro núcleos (&lt;em&gt;quad core&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Processadores com mais núcleos tendem a ser mais rápidos que outros com menos núcleos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devo fazer uma observação quanto ao processador &lt;strong&gt;Celeron&lt;/strong&gt;, da &lt;a href=&quot;http://www.intel.com.br/&quot;&gt;Intel&lt;/a&gt;, que possui fama de &lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/artigos/fim-celeron/&quot;&gt;&amp;quot;processador defeituoso reaproveitado&amp;quot;&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Não recomendo&lt;/strong&gt; a compra de computadores com processadores dessa linha, pois, apesar de serem mais baratos, não apresentam desempenho satisfatório. Todos os demais processadores dessa fabricante, assim como os fabricados pela &lt;a href=&quot;http://www.amd.com/pt-br&quot;&gt;AMD&lt;/a&gt;, são bons.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3. Memória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um computador apresenta, na verdade, vários tipos de memória, que diferem em termos de localização, capacidade e custo. Quando os anúncios usam apenas a palavra &lt;strong&gt;memória&lt;/strong&gt;, eles se referem especificamente à &lt;strong&gt;memória principal&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;memória RAM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/memoria-ram.jpg&#39; title=&#39;Memória RAM&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/memoria-ram.jpg&#39; alt=&#39;Memória RAM&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Memória RAM
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A característica da memória RAM que mais contribui para o desempenho do computador é a sua capacidade. Nos computadores atuais, as memórias RAM geralmente são capazes de armazenar alguns &lt;strong&gt;gigabytes (GB)&lt;/strong&gt;, que equivalem a bilhões de &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; (1GB = 1000MB). Uma memória de 4GB armazena mais informações que outra de 2GB, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o computador utiliza toda a memória RAM e ainda precisa de mais memória, ele transfere parte dos dados que não está usando (por exemplo, um programa minimizado) para o disco rígido, para liberar espaço na memória RAM (esse processo é conhecido por &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;). Depois, ele pode fazer novas trocas de dados entre a memória RAM e o disco rígido, à medida em que uns dados se tornam necessários e outros não. Essas trocas tornam o computador mais lento, pois consomem tempo do processador (que poderia ser melhor aproveitado) e o disco rígido é bem mais lento que a memória RAM. O ideal é que o computador tenha memória RAM suficiente para não precisar fazer essas trocas com frequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um computador com mais memória RAM pode fazer mais coisas ao mesmo tempo. Isso significa que ele é capaz de executar mais programas ao mesmo tempo, ou executar um programa &amp;quot;pesado&amp;quot; com mais tranquilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, 2GB de memória RAM é a capacidade mínima aceitável. Se quiser usar o computador com conforto, escolha um modelo com capacidade igual ou superior a 4GB.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4. Disco rígido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O disco rígido (do inglês &lt;em&gt;hard disk&lt;/em&gt;, HD) é um tipo de memória secundária, que armazena dados a longo prazo. Usando mais uma vez a analogia do escritório, poderia ser comparado à prateleira do processador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A principal característica do HD a ser avaliada ao comparar ofertas é a sua capacidade. Nos computadores atuais, os HDs geralmente são capazes de armazenar vários gigabytes (GB) a alguns &lt;strong&gt;terabytes (TB)&lt;/strong&gt;, que equivalem a trilhões de &lt;em&gt;bytes&lt;/em&gt; (1TB = 1000GB). Um HD de 500GB, por exemplo, armazena mais informações do que outro de 250GB, mas tem capacidade menor do que um HD de 1TB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um HD com capacidade maior armazena mais dados. Em geral, qualquer HD ofertado é suficiente para armazenar o sistema operacional, os programas e os arquivos pessoais. Claro que quanto maior a capacidade, melhor, isso significa mais programas (ou programas maiores), mais documentos, fotos, músicas, vídeos, etc. No entanto, nem sempre compensa pagar mais caro por um HD com mais capacidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se por economia de espaço o anúncio traz as capacidades da memória RAM e do HD e não explica qual é qual, de certeza a capacidade do HD é a maior. Exemplo: em um anúncio que diz &amp;quot;notebook com 4GB, 500GB&amp;quot;, 4GB se refere à memória RAM e 500GB, ao HD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos de desempenho, o HD não afeta tanto o desempenho do computador quanto o processador ou a memória RAM. Você pode tornar o computador mais rápido removendo do HD programas e arquivos desnecessários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se alto desempenho para você é uma prioridade, talvez seja mais interessante um computador com &lt;strong&gt;disco de estado sólido&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;solid state drive&lt;/em&gt;, SSD) do que um computador com disco rígido. Os SSDs são fabricados com tecnologia semelhante à dos &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt; e cartões de memória e são muito mais rápidos do que os tradicionais HDs, no entanto apresentam menor capacidade e tendem a ser mais caros.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/hd-ssd.jpg&#39; title=&#39;Um disco rígido e um disco de estado sólido por dentro&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/hd-ssd.jpg&#39; alt=&#39;Um disco rígido e um disco de estado sólido por dentro&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Um disco rígido e um disco de estado sólido por dentro
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5. Conexões disponíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Analise as conexões que o computador disponibiliza. Elas determinam quantos e quais dispositivos você pode utilizar junto com o computador. Isso é especialmente importante se você deseja comprar um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, já que geralmente não é possível adicionar recursos a esse tipo de computador. Vejamos alguns exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; com duas &lt;strong&gt;portas USB&lt;/strong&gt; permite a você conectar ao mesmo tempo um &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; e uma impressora ou um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e um celular, mas nunca os quatro ao mesmo tempo, o que seria possível em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; com quatro portas USB. As &lt;strong&gt;extensões USB&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;hubs&lt;/em&gt;) podem ajudar se as portas USB do &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; não são suficientes, mas nem todos os dispositivos USB funcionam bem quando conectados a extensões.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/hub-usb.jpg&#39; title=&#39;Não queira depender de uma extensão USB: nem todos os dispositivos funcionam bem com ela&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/hub-usb.jpg&#39; alt=&#39;Não queira depender de uma extensão USB: nem todos os dispositivos funcionam bem com ela&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Não queira depender de uma extensão USB: nem todos os dispositivos funcionam bem com ela
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, os &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt; disponibilizam &lt;strong&gt;saídas de vídeo&lt;/strong&gt; para conexão com projetores (&lt;em&gt;datashows&lt;/em&gt;). O padrão mais recente é o HDMI, o mesmo usado nas TVs digitais e reprodutores de Blu-ray, mas há também o padrão VGA, que existe há mais tempo. Há &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt; que disponibilizam esses dois tipos de saída de vídeo, permitindo a conexão com uma variedade maior de projetores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você pretende usar &lt;strong&gt;Bluetooth&lt;/strong&gt;, é melhor comprar um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; que já ofereça essa conexão. Adaptadores externos são mais baratos, mas não apresentam o mesmo desempenho e nem sempre funcionam bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://br.acer.com/ac/pt/BR/content/model/NX.MQYAL.011&quot;&gt;Acer Aspire E5-571-52ZK&lt;/a&gt;, por exemplo, disponibiliza 1 porta USB 3.0, 2 portas USB 2.0, 1 saída de vídeo HDMI, 1 saída de vídeo VGA, 1 porta de rede padrão RJ45, leitor de cartão de memória, saída para fone de ouvido, entrada para microfone, conexão Wi-Fi e Bluetooth. É um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; bastante versátil.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/acer-aspire-e5.jpg&#39; title=&#39;Conexões na lateral do notebook Acer Aspire E5-571-52ZK&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/acer-aspire-e5.jpg&#39; alt=&#39;Conexões na lateral do notebook Acer Aspire E5-571-52ZK&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Conexões na lateral do notebook Acer Aspire E5-571-52ZK
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6. &lt;em&gt;Software&lt;/em&gt;: sistema operacional e aplicativos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante verificar qual &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; é fornecido pelo fabricante junto com o computador. No mínimo, o computador deve vir com um sistema operacional já instalado de fábrica e alguma forma de recuperá-lo em caso de pane (um DVD de recuperação, por exemplo) ou com os &lt;em&gt;drivers&lt;/em&gt; dos componentes, que permitirão a configuração do sistema operacional, caso este deva ser instalado à parte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, não recomendo que os programas de fábrica sejam um fator decisivo na hora da compra, pois eles podem ser baixados ou adquiridos separadamente. É comum computadores virem de fábrica com vários programas já instalados, em sua maioria demonstrações gratuitas de programas cujas versões completas são pagas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você possui uma mídia de instalação e uma licença do sistema operacional que deseja utilizar, verifique a possibilidade de comprar o computador sem o sistema operacional para instalar você mesmo. Isso reduz o custo do computador. Também são mais baratos computadores com o sistema operacional &lt;a href=&quot;http://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt;, que também pode ser obtido gratuitamente pela Internet.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;7. Reputação da fabricante e da loja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para algumas coisas, marca pode ser besteira, mas para outras, não, e computadores são um bom exemplo disso. Geralmente, os computadores de marcas anônimas ou com má fama são tão bons quanto a sorte de quem os compra. Evite comprar computadores de fabricantes ou lojas desconhecidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fabricantes de computadores bons que já usei e não me trouxeram problemas incluem &lt;a href=&quot;https://www.asus.com/br/&quot;&gt;ASUS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://br.acer.com/&quot;&gt;Acer&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.dell.com.br/&quot;&gt;DELL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tive problemas &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1134085333298754&amp;amp;l=bdc9a36d29&quot;&gt;recentemente&lt;/a&gt; com um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; da &lt;a href=&quot;http://www.lenovo.com/br/pt/&quot;&gt;Lenovo&lt;/a&gt;: ele apresentou defeitos antes do fim da garantia e o atendimento prestado foi péssimo, o processo de devolução do &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; e restituição do valor está andando no PROCON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lojas conhecidas incluem (mas não se limitam a) &lt;a href=&quot;http://www.americanas.com.br/&quot;&gt;Americanas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.casasbahia.com.br/&quot;&gt;Casas Bahia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.extra.com.br/&quot;&gt;Extra&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.magazineluiza.com.br/&quot;&gt;Magazine Luiza&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.ricardoeletro.com.br/&quot;&gt;Ricardo Eletro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de fechar negócio, pesquise as opiniões de outros consumidores sobre a fabricante e a vendedora do computador. Para isso, existem &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; como o &lt;a href=&quot;http://www.reclameaqui.com.br/&quot;&gt;Reclame Aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Garantias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de comprar o computador, verifique as garantias oferecidas pela fabricante e pela loja. Produtos de qualidade, fabricados e vendidos por empresas sérias, apresentam garantia maior. Desconfie de produtos com pouca ou nenhuma garantia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poucas pessoas sabem que podem desistir de compras feitas pela Internet no prazo de 7 dias contados a partir da data de recebimento do produto. Nesse caso, o produto é devolvido e a restituição do valor, feita imediatamente. Isso está previsto no Art. 49 do &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L8078.htm&quot;&gt;Código de Defesa do Consumidor (CDC)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba também que, além da &lt;strong&gt;garantia contratual&lt;/strong&gt;, a mais conhecida, dada pela loja (geralmente, 1 ano) e contada a partir da data de emissão da nota fiscal, existe a &lt;strong&gt;garantia legal&lt;/strong&gt;: ela é somada à garantia contratual e no caso dos computadores, que são produtos duráveis, é de 90 dias. Essas garantias são regulamentadas pelos Art. 26 e 50 do CDC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa informação pode ser muito útil se o computador que você comprar vier a dar problema com 1 ano e 1 mês, como muitas pessoas reclamam que acontece. Se a loja anunciou que a garantia do computador é de 1 ano, essa é a garantia contratual. Some à garantia legal de 90 dias e terá uma garantia total de 1 ano e 3 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso tenha algum problema com o computador adquirido, procure inicialmente a loja ou o serviço autorizado. Guarde consigo o máximo de informações que conseguir, para o caso de vir a precisar: nota fiscal, documentação, contatos, e-mails, ligações, protocolos de atendimento, etc. Caso seu problema não seja resolvido, &lt;a href=&quot;http://www.portaldoconsumidor.gov.br/procon.asp&quot;&gt;procure o órgão de Proteção ao Consumidor (PROCON) mais próximo&lt;/a&gt; e relate o ocorrido. O órgão saberá o que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;8. Pronto ou montado? Novo ou usado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se os computadores novos não cabem no seu bolso ou as ofertas não lhe parecem atraentes, duas alternativas às vitrines são: montar um computador ou comprar um usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode escolher os componentes que deseja e &lt;strong&gt;montar seu próprio computador&lt;/strong&gt;. Dessa forma, é possível que uma configuração melhor saia por um preço mais em conta. Além disso, você pode personalizar seu computador como quiser. Dê preferência a comprar componentes de fabricantes conhecidos e verifique se eles são compatíveis entre si. Caso não disponha de conhecimento técnico suficiente, procure um profisional competente para auxiliá-lo com a escolha das peças e na montagem do computador.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/11/gabinete-transparente.jpg&#39; title=&#39;Há quem prefira montar seu próprio computador personalizado!&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/11/gabinete-transparente.jpg&#39; alt=&#39;Há quem prefira montar seu próprio computador personalizado!&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        Há quem prefira montar seu próprio computador personalizado!
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode achar computadores usados a venda em &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; como &lt;a href=&quot;http://www.mercadolivre.com.br/&quot;&gt;Mercado Livre&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;http://www.olx.com.br/&quot;&gt;OLX&lt;/a&gt;. Antes de comprar um computador usado, verifique a reputação do vendedor para não ser vítima de fraude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hora é isso, pessoal. Se lembrar de mais alguma coisa, acrescento e aviso. Não deixem de comentar! Boas compras!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 03:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/11/27/como-escolher-um-bom-computador-para-comprar/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/11/27/como-escolher-um-bom-computador-para-comprar/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Meu celular foi roubado: e agora, o que faço?</title>
        <description>&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-00.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-00.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, não se culpe e &lt;strong&gt;procure manter a calma&lt;/strong&gt;. Feito isso, siga as dicas que apresento aqui para tentar restringir ao máximo a ação do bandido, se possível até mesmo recuperar o celular. Você também pode seguir essas dicas se perdeu seu celular. Algumas dicas podem funcionar também com &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Algumas medidas apresentadas aqui dependem de ações prévias (você deve reforçar a segurança do seu celular antes de realmente precisar dela), que serão apresentadas em outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou me concentrar nos celulares com &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;, porque são os que eu conheço. Ao longo do texto, se é do meu conhecimento, disponibilizo soluções genéricas, que funcionam para qualquer celular, ou &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para páginas nas quais você pode obter mais informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tiver alguma dica a acrescentar, por favor, não tenha vergonha de usar os comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sério, não se culpe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você não deve se culpar porque seu celular foi assaltado. &amp;quot;Ah, mas eu vacilei, não devia estar passando com ele na mão por aquela rua...&amp;quot; Será mesmo que você poderia ter evitado? Já parou pra pensar que o bandido poderia ter te abordado de qualquer jeito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideal seria que fôssemos livres para termos e fazermos o que quisermos precisando nos preocupar apenas em agir de acordo com a lei. Infelizmente, &lt;a href=&quot;http://www.vagalume.com.br/farofa-carioca/moro-no-brasil.html&quot;&gt;moramos no Brasil&lt;/a&gt;: aqui, a inteligência é fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, sei que não é fácil, mas &lt;strong&gt;tente manter a calma&lt;/strong&gt;, e veja o que você pode fazer após ter seu celular roubado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você também teve cartões roubados, providencie o bloqueio deles. &lt;strong&gt;Agilidade nessa hora é tudo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Localizar, bloquear e/ou apagar a memória do celular&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se seu celular possui algum sistema de localização, talvez seja interessante não bloquear o cartão SIM (vou usar o termo mais conhecido: &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;) e o celular de imediato e tentar primeiro recuperá-los. Nesse caso, peça ajuda à polícia, não tente fazer isso por conta própria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para chamar a polícia, você pode discar &lt;code&gt;190&lt;/code&gt; de qualquer telefone fixo ou celular. A ligação é gratuita e pode ser feita mesmo que você não possua créditos.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Gerenciador de dispositivos Android&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das ferramentas que podem te ajudar é o &lt;a href=&quot;https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=pt-BR&quot;&gt;Gerenciador de dispositivos Android&lt;/a&gt;, que permite localizar seu celular Android pela Internet. Ele está disponível na forma de &lt;a href=&quot;https://www.google.com/android/devicemanager?hl=pt-BR&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.adm&quot;&gt;aplicativo&lt;/a&gt; (nesse caso, você pode instalá-lo e usá-lo em outro celular para localizar o seu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; com a sua conta do Google, que deve ser a mesma configurada no celular, o Gerenciador de dispositivos Android começa a procurá-lo. Se ele estiver conectado à Internet, a posição aproximada dele será mostrada no mapa. A ferramenta também indica a última vez em que o celular foi visto conectado:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o seu celular foi localizado com sucesso, é possível fazê-lo &lt;a href=&quot;https://support.google.com/accounts/answer/6160500?hl=pt-BR&quot;&gt;tocar, bloquear ou apagar a memória&lt;/a&gt; clicando em um dos botões disponíveis na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que você só pode usar o Gerenciador de dispositivos Android se &lt;a href=&quot;https://support.google.com/accounts/answer/3265955&quot;&gt;configurou o seu celular antes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Aplicativo projetado pelo fabricante&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns fabricantes, a exemplo da &lt;a href=&quot;http://www.samsung.com/br/home/&quot;&gt;Samsung&lt;/a&gt;, vendem os celulares com sistemas de localização já instalados de fábrica, como o &lt;a href=&quot;https://findmymobile.samsung.com/&quot;&gt;Find My Mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu celular possui um sistema como esse, pode ser que ele ofereça mais opções que o Gerenciador de dispositivos Android. Nesse caso, consulte o manual do seu celular para ver o que pode ser feito.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Avast Anti-Theft&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se seu celular possui instalado o &lt;a href=&quot;https://www.avast.com/pt-br/anti-theft&quot;&gt;Avast Anti-Theft&lt;/a&gt; (a solução antifurto gratuita mais completa que conheço, e que uso no meu celular), você pode localizá-lo e/ou controlá-lo remotamente acessando a sua &lt;a href=&quot;https://my.avast.com/pt-br/&quot;&gt;conta do Avast&lt;/a&gt; ou enviando mensagens SMS para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para indicar ao Avast que seu celular foi perdido (ou roubado), você pode usar outro celular para enviar para o seu celular (para o seu próprio número) um SMS com o seguinte conteúdo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;1234 LOST&lt;/code&gt; (substitua &lt;code&gt;1234&lt;/code&gt; pelo seu PIN do Avast)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recebendo esse comando, o Avast Anti-Theft executará as mesmas ações configuradas para o caso de um &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; estranho ser inserido: se você não alterou a configuração padrão, ele irá bloquear o celular, disparar o alarme e enviar uma mensagem de alerta por SMS para os celulares cadastrados como amigos. Um alerta também é enviado para o seu &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente, ao roubar seu celular, o bandido removeu seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; e instalou um novo, dele. Nesse caso, por padrão, o Avast Anti-Theft informa a você por &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; e aos seus amigos por SMS o número do &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; que o bandido instalou. A partir daí, os comandos SMS devem ser enviados para esse número (é pelo número do bandido que o celular os receberá).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros comandos que você pode enviar por SMS incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 LOCATE&lt;/code&gt;: faz com que o Avast Anti-Theft envie a localização do seu celular;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 SIREN ON&lt;/code&gt;: ativa o alarme do celular (observe que isso chamará a atenção do ladrão, mas também fará com que ele saiba que o Avast Anti-Theft está instalado);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 LOCK&lt;/code&gt;: bloqueia o celular, impossibilitando seu uso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 MESSAGE Devolva meu celular!&lt;/code&gt;: exibe a mensagem &lt;code&gt;Devolva meu celular!&lt;/code&gt; na tela do aparelho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 SET LOCKTEXT Vou pegar voce!&lt;/code&gt;: configura o celular para exibir na tela a mensagem &lt;code&gt;Vou pegar voce!&lt;/code&gt; quando for bloqueado (use esse comando antes do comando &lt;code&gt;LOCK&lt;/code&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 WIPE&lt;/code&gt;: apaga todos os dados da memória do celular;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 FOUND&lt;/code&gt;: indica ao Avast que o celular foi encontrado, desativando o bloqueio e o som de alarme;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 SIREN OFF&lt;/code&gt;: desativa o alarme do celular;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;1234 UNLOCK&lt;/code&gt;: desbloqueia o celular e adiciona o &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; em uso à lista de &lt;em&gt;chips&lt;/em&gt; confiáveis.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Também é possível enviar comandos SMS para o celular perdido usando o &lt;a href=&quot;https://www.avast.com/pt-br/free-mobile-security&quot;&gt;Avast Mobile Security&lt;/a&gt;, caso você consiga outro celular com esse antivírus instalado. Para isso:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Abra o Avast Mobile Security e selecione &lt;strong&gt;mais ferramentas&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Selecione &lt;strong&gt;Anti-Theft&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-05.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-05.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Selecione &lt;strong&gt;Controle remoto via SMS&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-06.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-06.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A lista de comandos possíveis aparece:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-07.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-07.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clicando em um deles (&lt;code&gt;LOST&lt;/code&gt;, por exemplo), o Avast te auxiliará a enviar a mensagem SMS com o comando:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-08.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-08.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao utilizar o Avast Anti-Theft para controlar seu celular perdido, você deve estar atento a alguns detalhes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o celular que você usa para enviar comandos via SMS deve possuir créditos para enviá-los, assim como seu celular deve possuir créditos para poder alertá-lo quando um &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; desconhecido for inserido e responder aos comandos recebidos; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você configurou o Avast Anti-Theft para aceitar apenas mensagens enviadas pelos celulares cadastrados como amigos, certifique-se de utilizar um desses celulares para enviar os comandos, do contrário eles serão ignorados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre o Avast Anti-Theft, consulte o manual do Avast Mobile Security:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.avast.com/pt-br/download-documentation&quot;&gt;Avast User Manuals | Download and Read User Guide or Manual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Microsoft Exchange&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha em uma empresa que utiliza o &lt;a href=&quot;https://products.office.com/pt-br/exchange/email&quot;&gt;Microsoft Exchange&lt;/a&gt; para prover o &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; organizacional e seu celular está vinculado a uma &lt;a href=&quot;https://support.office.com/pt-br/article/O-que-%C3%A9-uma-conta-do-Microsoft-Exchange-47f000aa-c2bf-48ac-9bc2-83e5c6036793?ui=pt-BR&amp;amp;rs=pt-BR&amp;amp;ad=BR&quot;&gt;conta corporativa&lt;/a&gt;, você pode acessar o &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; da empresa e enviar um comando para &lt;a href=&quot;https://support.office.com/pt-br/article/Excluir-ou-limpar-remotamente-todas-as-informa%C3%A7%C3%B5es-do-seu-telefone-ou-dispositivo-perdido-395fa3f6-8e0c-4ebe-9b5e-d661d7792fac&quot;&gt;limpar remotamente todos os dados da memória do celular&lt;/a&gt;. Para isso:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre na sua conta usando o Outlook Web App.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No Outlook Web App, no canto superior direito da tela, clique em &lt;strong&gt;Opções&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Consulte Todas as Opções&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Do lado esquerdo da tela, clique em &lt;strong&gt;Telefone&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selecione o celular ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; cuja memória você deseja apagar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Apagar Dispositivo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-09.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-09.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Outras opções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você possui um &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/br/iphone/&quot;&gt;iPhone&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.windowsphone.com/pt-br&quot;&gt;Windows Phone&lt;/a&gt;, saiba que esses celulares também possuem aplicativos de fábrica que podem ajudá-lo a localizá-los em caso de perda ou roubo. Para mais informações, recomendo a leitura dessa página:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tecnologia.uol.com.br/noticias/redacao/2014/05/06/aplicativos-ajudam-a-localizar-smartphone-roubado-saiba-como-configurar.htm&quot;&gt;Aplicativos de fábrica ajudam a localizar smartphone roubado; saiba usar - Notícias - Tecnologia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;2) Bloquear o &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se tentar recuperar o celular não deu certo ou não foi possível, talvez seja melhor aceitar o aparelho como perdido e agir então para limitar o raio de ação do bandido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa a fazer é bloquear o &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;, para que não consumam seus créditos e/ou franquia de Internet, nem façam ligações se passando por você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um dos procedimentos mais simples e rápidos: entre em contato com a sua operadora e solicite o bloqueio do seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;. Depois, é possível solicitar outro &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; com o mesmo número.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O procedimento para bloquear o &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; varia de operadora para operadora, mas deixo aqui instruções que encontrei na Internet para clientes da &lt;a href=&quot;http://faq.oi.com.br/como-faco-para-bloquear-meu-numero-por-perda-ou-roubo&quot;&gt;Oi&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;http://www.tim.com.br/para-voce/atendimento/perguntas-frequentes/tim-chip/bloqueio-e-desbloqueio-de-chip&quot;&gt;TIM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3) Bloquear a conta do WhatsApp&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você possui outro &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; com o mesmo número, então a maneira mais rápida de bloquear sua conta no celular roubado, segundo &lt;a href=&quot;http://www.whatsapp.com/faq/pt_br/general/24460358&quot;&gt;orientação da Equipe de Suporte do WhatsApp&lt;/a&gt;, é &lt;strong&gt;acessar sua conta do WhatsApp por outro celular&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lógica é simples: como uma conta do WhatsApp pode ser usada apenas em um celular de cada vez, quando você inserir seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; em outro aparelho e entrar na sua conta do WhatsApp por ele, automaticamente o aparelho roubado é desconectado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não tiver como acessar sua conta por outro celular, &lt;strong&gt;envie um &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; para a Equipe de Suporte do WhatsApp&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;mailto:support@whatsapp.com&quot;&gt;support@whatsapp.com&lt;/a&gt;) informando que seu celular foi roubado e solicitando a desativação da conta. No &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;, informe seu número em &lt;a href=&quot;http://www.whatsapp.com/faq/pt_br/general/21016748&quot;&gt;formato internacional&lt;/a&gt; (por exemplo, &lt;strong&gt;+55 79 91234-5678&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fique atento ao seu &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;: eles não demoram a responder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você bloqueou seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;, mesmo que o celular roubado ainda esteja com seu número, não conseguirá mais entrar na sua conta do WhatsApp, pois não poderá receber a mensagem SMS para verificar a conta.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4) Revogar acesso do dispositivo ao &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para te tranquilizar um pouco: sei que o momento é tenso, mas não mencionei o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; antes porque, a menos que você tenha informado sua senha, &lt;strong&gt;a chance de conseguirem acessar sua conta bancária pelo celular é remota&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na pior das hipóteses, a depender da política de segurança do seu banco, pode ser que o bandido chute e erre sua senha algumas vezes e o banco bloqueie sua conta, o que, para o momento, pode até te ajudar. Depois, você pode entrar em contato com o banco para mudar a senha e desbloquear a conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser prevenir qualquer possível dano à sua conta, você pode revogar o acesso do seu celular ao &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt;, caso seu banco ofereça essa possibilidade. Entre em contato com seu banco para saber se isso é possível e como você deve proceder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mostrar um exemplo, vejamos como é possível bloquear o acesso de um celular pelo &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br&quot;&gt;Banco do Brasil&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acesse o &lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Banco do Brasil&lt;/a&gt; e entre com sua agência e conta corrente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Na tela seguinte, entre com sua senha.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No menu à esquerda, desça até encontrar a opção &lt;strong&gt;Segurança&lt;/strong&gt;, aponte para ela e, em &lt;strong&gt;Autorização/Bloqueio para transações&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Smartphone e Tablet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Na lista, selecione o celular roubado e clique em &lt;strong&gt;Bloquear&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-10.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-10.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) Mudar as senhas das contas e encerrar as sessões abertas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os aplicativos que armazenam suas senhas oferecem bastante comodidade na hora de usar, mas depois que você é assaltado, eles oferecem um sério risco à sua segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse momento, é importante que você altere a senha de &lt;strong&gt;todas&lt;/strong&gt; as suas contas. &lt;strong&gt;TODAS&lt;/strong&gt; mesmo! Não só as contas referentes aos aplicativos (como o &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.facebook.katana&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, por exemplo), mas também as contas dos &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;. Se você gosta da comodidade, lembre-se que você pode ter autorizado seu navegador a memorizar senhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode começar alterando as senhas das contas utilizadas pelos aplicativos. Se seu celular é um Android, você pode ver a &lt;a href=&quot;https://play.google.com/apps&quot;&gt;lista dos seus aplicativos&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;https://play.google.com/&quot;&gt;Google Play&lt;/a&gt; para se certificar de não esquecer de nenhum:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-11.jpg&#39; title=&#39;O Facebook e o Foursquare são dois exemplos de aplicativos cujas contas você deve mudar a senha&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-11.jpg&#39; alt=&#39;O Facebook e o Foursquare são dois exemplos de aplicativos cujas contas você deve mudar a senha&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;em class=&#39;caption&#39;&gt;
        O Facebook e o Foursquare são dois exemplos de aplicativos cujas contas você deve mudar a senha
    &lt;/em&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns serviços, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, permitem que você encerre as sessões abertas em todos os dispositivos, para assegurar que ninguém utiliza sua conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao &lt;a href=&quot;https://pt-br.facebook.com/help/748385731848104&quot;&gt;mudar a senha do Facebook&lt;/a&gt;, ele oferece essa possibilidade:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-12.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-12.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao &lt;a href=&quot;https://support.google.com/mail/answer/41078?hl=pt-BR&quot;&gt;mudar a senha do Google&lt;/a&gt;, automaticamente todas as sessões abertas são desconectadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza o &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/chrome/&quot;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; no computador e no celular, e sincroniza todos os seus dados com a nuvem, verificar quais usuários e senhas foram salvos pode te ajudar a não esquecer de nenhum &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/pt-BR/kb/gerenciador-de-senhas-memorize-apague-e-altere-sen&quot;&gt;verificar os usuários e senhas salvas no Mozilla Firefox&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No canto superior direito da janela, clique no menu do Mozilla Firefox (um botão que apresenta três traços horizontais).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Preferências&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique na aba &lt;strong&gt;Segurança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique no botão &lt;strong&gt;Senhas memorizadas&lt;/strong&gt; para que o Gerenciador de Senhas seja aberto:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-13.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-13.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://support.google.com/chrome/answer/95606?hl=pt-BR&quot;&gt;verificar os usuários e senhas salvas no Google Chrome&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No canto superior direito da janela, clique no menu do Google Chrome (um botão que apresenta três traços horizontais).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Na parte inferior da página, clique em &lt;strong&gt;Mostrar configurações avançadas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Senhas e formulários&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Gerenciar senhas&lt;/strong&gt;. Uma caixa de diálogo com uma lista de senhas salvas é exibida:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-14.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-14.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa página apresenta instruções para os navegadores &lt;a href=&quot;http://windows.microsoft.com/pt-br/internet-explorer/&quot;&gt;Internet Explorer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.opera.com/pt-br&quot;&gt;Opera&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/br/safari/&quot;&gt;Safari&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/senha/9104-como-exibir-senhas-de-sites-salvas-no-navegador.htm&quot;&gt;Como exibir senhas de sites salvas no navegador- TecMundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;6) Localizar o número IMEI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bloquear o seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; impede que o ladrão use o seu número, mas não que ele insira outro &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; no celular e continue utilizando o aparelho normalmente. Além de bloquear seu &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;, você deve bloquear também o número IMEI do celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/celular/3544-imei-aprenda-a-bloquear-o-aparelho-celular-em-caso-de-roubo.htm&quot;&gt;número IMEI&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;International Mobile Equipment Identity&lt;/em&gt;, Identificação Internacional de Equipamento Móvel) é um número único atribuído a cada celular, semelhante a um chassi de carro ou um número de série. Todo celular habilitado tem seu IMEI registrado em um banco de dados central, compartilhado por todas as operadoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando um celular possui seu IMEI bloqueado, independente do &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; utilizado, todas as operadoras se recusam a oferecer serviços para ele. Então, ele não pode mais realizar chamadas, enviar mensagens SMS ou se conectar à Internet móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa prática diz que devemos localizar o número IMEI do aparelho e guardá-lo em um arquivo ou anotá-lo em um lugar seguro, pro caso de um dia precisar. Se chegou o dia em que você precisou do IMEI e não o tem anotado em lugar nenhum, ainda assim pode tentar descobri-lo. Vejamos algumas opções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, saiba que você pode localizar o número IMEI do seu celular em duas ferramentas já mostradas aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;na &lt;a href=&quot;https://my.avast.com/pt-br/&quot;&gt;conta do Avast&lt;/a&gt; (veja na tela acima), clicando em &lt;strong&gt;Mais informações&lt;/strong&gt;; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no Outlook Web App (veja na tela acima), selecionando o celular na lista e clicando em &lt;strong&gt;Detalhes&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; se seu celular possui dois ou mais &lt;em&gt;chips&lt;/em&gt;, há um número IMEI para cada entrada de &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;. O ideal é que você identifique todos os números IMEI associados ao seu celular.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Caixa do celular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você ainda tem a caixa na qual veio seu aparelho, quando foi comprado? Se sim, busque-a. Deve haver nela um adesivo com um código de barras indicando o número IMEI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre é tão óbvio descobrir qual dos números impressos na caixa é o IMEI. Veja nessa caixa de um &lt;a href=&quot;http://www.samsung.com/latin_en/consumer/mobile-devices/smartphones/galaxy-s/GT-I9192ZWLTPA&quot;&gt;Samsung Galaxy S4 Mini Duos&lt;/a&gt; que o número IMEI aparece desacompanhado de um rótulo que o identifique:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-15.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-15.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, já que esse celular suporta o uso de até dois &lt;em&gt;chips&lt;/em&gt;, esse adesivo deveria apresentar dois números IMEI.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Painel do Google&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://support.google.com/accounts/answer/162744?hl=pt-BR&quot;&gt;Painel do Google&lt;/a&gt; concentra informações relacionadas à sua conta e aos produtos do Google que você usa. Você pode acessá-lo &lt;a href=&quot;https://www.google.com/dashboard?hl=pt-BR&quot;&gt;nesse endereço&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre com a conta do Google associada ao seu celular Android e expanda a seção &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt; para ver informações sobre o(s) seu(s) dispositivo(s) Android. No meio dessas informações, deve estar o número IMEI do seu celular:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-16.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-16.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Outros lugares&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Usuários de iPhone podem descobrir o IMEI do aparelho via &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/br/itunes/&quot;&gt;iTunes&lt;/a&gt;, como mostra essa página:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/pt-br/HT204073&quot;&gt;Encontre o número de série e outras informações do seu iPhone, iPad e iPod touch  - Suporte da Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;7) Registrar o boletim de ocorrência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Procure a delegacia mais próxima para registrar a ocorrência. Em alguns estados, também é possível fazer isso pela Internet (veja, por exemplo, a &lt;a href=&quot;http://www.delegaciainterativa.se.gov.br/&quot;&gt;Delegacia Interativa de Sergipe&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forneça a maior quantidade de informações possível: data, hora, local, o que você fazia, como te abordaram, como e por onde fugiram, o que levaram... Em relação ao celular, forneça pelo menos modelo e número(s) IMEI. Ao final, peça providências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você chegou a usar algum sistema de localização, como o Avast Anti-Theft, pode adicionar quaisquer informações que descobriu ao registro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comparecendo pessoalmente a uma delegacia, pode ser que você receba alguma instrução, como tentar &lt;strong&gt;obter imagens de câmeras de segurança&lt;/strong&gt; na cena do crime. Siga as instruções do delegado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;8) Bloquear o número IMEI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Entre em contato com a operadora e verifique como é possível bloquear o(s) número(s) IMEI do aparelho. &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/celular/3544-imei-aprenda-a-bloquear-o-aparelho-celular-em-caso-de-roubo.htm&quot;&gt;Possivelmente&lt;/a&gt;, será solicitado a você o boletim de ocorrência, por isso falei do bloqueio do IMEI depois do boletim de ocorrência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o(s) número(s) IMEI bloqueado(s), o celular roubado não poderá mais realizar chamadas, enviar mensagens SMS ou se conectar à Internet móvel.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;9) Comprar um celular novo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Naturalmente, depois de toda a dor de cabeça, você vai comprar um celular novo. Hoje é praticamente impossível viver sem um. Além disso, você, diferente do bandido, &lt;a href=&quot;http://musica.com.br/artistas/ana-carolina/m/noticias-populares/letra.html&quot;&gt;pode contar com salário no mês seguinte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção:&lt;/strong&gt; se for comprar um celular usado, não feche negócio sem antes verificar todas as suas funções. Se ele não faz ligações, não envia mensagens SMS e não se conecta à Internet móvel, &lt;strong&gt;desconfie&lt;/strong&gt; da sua procedência: &lt;strong&gt;não compre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu celular anterior era um Android e fazia &lt;a href=&quot;https://support.google.com/nexus/answer/2819582?hl=pt-BR&quot;&gt;&lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; dos dados nos servidores do Google&lt;/a&gt;, e seu celular novo também é um Android, ao fazer &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; em sua conta do Google, os dados armazenados no &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; são restaurados automaticamente, economizando um tempo na tarefa de colocar as coisas no lugar novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode habilitar a restauração das configurações dos aplicativos quando reinstalá-los:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Abra o aplicativo &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dentre as várias opções, selecione &lt;strong&gt;Fazer backup e restaurar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Marque a caixa ao lado de &lt;strong&gt;Restauração automática&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-17.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/celular-roubado-17.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que tudo esteja em ordem, não custa lembrar de &lt;strong&gt;reforçar os cuidados&lt;/strong&gt;. Afinal de contas, moramos no Brasil...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não se esqueça de se precaver e reforçar a segurança do seu celular novo: dicas no próximo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço a todos e boa sorte!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 17 Oct 2015 23:59:59 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/10/17/celular-roubado/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/10/17/celular-roubado/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Rufus: o canivete suíço do boot pelo pendrive (ou cartão de memória)</title>
        <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://rufus.akeo.ie&quot;&gt;Rufus&lt;/a&gt; é uma ferramenta bastante versátil quando o objetivo é iniciar o computador (&amp;quot;dar o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;&amp;quot;, na gíria técnica) pelo &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Isso pode ser útil em diversas situações, como, por exemplo, testar ou instalar um sistema operacional (especialmente em computadores sem unidade de CD/DVD, como os &lt;em&gt;netbooks&lt;/em&gt;), restaurar &lt;em&gt;backups&lt;/em&gt;, remover vírus, dentre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/rufus-0.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/rufus-0.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vantagens do Rufus em relação a outras ferramentas são seu tamanho reduzido (menos de 1MB), a quantidade de funcionalidades e a tradução para o Português, que é selecionada automaticamente de acordo com a configuração do &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/windows&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; (e olha como o mundo é pequeno: descobri que ela foi feita por um professor do &lt;a href=&quot;http://www.ifs.edu.br/&quot;&gt;IFSE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://lattes.cnpq.br/2313970638096032&quot;&gt;Chateaubriand Vieira Moura&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não é necessário instalar o Rufus: para usá-lo, basta baixar do &lt;a href=&quot;https://rufus.akeo.ie&quot;&gt;site oficial&lt;/a&gt; e executar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma desvantagem do Rufus em relação a outras ferramentas é que ele &lt;a href=&quot;https://github.com/pbatard/rufus/wiki/FAQ#do-you-plan-to-add-multiboot-support&quot;&gt;não permite&lt;/a&gt; armazenar em um mesmo &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; vários sistemas operacionais (Windows, &lt;a href=&quot;http://ubuntu-br.org/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, por exemplo). Nesse caso, talvez você possa utilizar o &lt;a href=&quot;http://www.hirensbootcd.org&quot;&gt;Hiren&amp;#39;s BootCD&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;http://www.rmprepusb.com/&quot;&gt;RMPrepUSB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os passos aqui descritos, embora eu só use o termo &amp;quot;&lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;&amp;quot;, também se aplicam a cartões de memória. Se você vai utilizar um cartão de memória, onde houver &amp;quot;&lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;&amp;quot;, leia &amp;quot;cartão de memória&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-danger&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Cuidado ao utilizar o Rufus&lt;/strong&gt;, pois ele &lt;a href=&quot;https://github.com/pbatard/rufus/wiki/FAQ#does-rufus-delete-all-partitionsvolumes-when-it-formats-a-drive&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;apaga o que estiver no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por segurança, recomendo que você remova todos os &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt; que estão conectados ao computador e depois insira somente o que será utilizado.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Breve explicação sobre imagens ISO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;imagem ISO&lt;/strong&gt; é um arquivo que contém uma cópia de uma mídia ótica (um CD ou DVD) e pode ser utilizado para gravá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, usando um programa de gravação, como o &lt;a href=&quot;https://cdburnerxp.se/&quot;&gt;CDBurnerXP&lt;/a&gt;, é possível gravar um DVD com o openSUSE, por exemplo, usando a imagem ISO disponível para &lt;a href=&quot;http://software.opensuse.org/&quot;&gt;&lt;em&gt;download&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do openSUSE. Com esse mesmo programa, você pode criar uma imagem ISO de um CD ou DVD que você possua, como o DVD de instalação do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é apenas a utilização mais básica e comum das imagens ISO. É possível fazer muito mais com elas. Usando ferramentas como o &lt;a href=&quot;http://www.daemon-tools.cc/por/home&quot;&gt;DAEMON Tools&lt;/a&gt;, por exemplo, podemos acessar o conteúdo dessas imagens como se elas fossem CDs ou DVDs de verdade inseridos em uma unidade de CD/DVD do computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o Rufus, podemos extrair o conteúdo de uma imagem ISO de um sistema operacional (o DVD de instalação do Windows ou o LiveDVD do Ubuntu, por exemplo) para um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e utilizá-lo para iniciar o computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um CD (ou DVD) que pode ser usado para iniciar o computador é comumente chamado de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Live_CD&quot;&gt;&lt;strong&gt;LiveCD&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (ou &lt;strong&gt;LiveDVD&lt;/strong&gt;). Da mesma forma, é comum chamar um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; que pode ser usado para iniciar o computador de &lt;strong&gt;LiveUSB&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Como criar um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; inicializável a partir de qualquer imagem ISO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como é simples criar um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; inicializável (&lt;em&gt;bootable&lt;/em&gt;) a partir de uma imagem ISO qualquer (uma que contenha o DVD de instalação do Windows ou o LiveDVD do Ubuntu, como no exemplo anteriormente citado):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Conecte o pendrive que será utilizado ao computador e inicie o Rufus. Possivelmente, ele solicitará permissão de administrador, que você deve conceder.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/rufus-1.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/rufus-1.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ele pergunta se deseja procurar atualizações para o Rufus na Internet, você pode clicar em &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; e prosseguir.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/rufus-2.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/rufus-2.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;, selecione o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; que receberá o openSUSE (confira o rótulo e a capacidade para se certificar de que é esse &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; mesmo que será utilizado).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Criar disco bootável com&lt;/strong&gt; está marcada, e selecione &lt;strong&gt;Imagem ISO&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique no ícone do disco ao lado das opções &lt;strong&gt;Criar disco bootável com&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Imagem ISO&lt;/strong&gt; e abra o arquivo ISO cujo conteúdo deve ser extraído para o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;. O Rufus exibirá um aviso:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/rufus-3.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/rufus-3.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Leia-o atentamente e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para continuar.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ao final do processo, seu &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; terá os mesmos arquivos que um CD ou DVD apresentaria caso você gravasse a imagem ISO neles. Inclusive, você ainda poderá utilizar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; para armazenar outros arquivos. Só tome o cuidado para não excluir ou renomear algum arquivo que veio da imagem ISO, o que pode prejudicar o bom funcionamento do sistema operacional que está no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, você poderá fechar o Rufus e iniciar o computador usando o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, se quiser.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Como gravar o openSUSE em um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No caso específico do openSUSE, ao seguir as instruções acima e clicar em &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;, você perceberá que o Rufus fará uma pergunta:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/10/rufus-4.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/10/rufus-4.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque a imagem ISO do openSUSE é uma &lt;strong&gt;imagem ISO híbrida&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.syslinux.org/wiki/index.php/Isohybrid&quot;&gt;&lt;em&gt;hybrid ISO&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;), o que permite a você tratá-la de duas formas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;como uma &lt;strong&gt;imagem ISO&lt;/strong&gt; comum, caso em que o resultado é o mesmo produzido pelas instruções genéricas (os arquivos dentro da imagem ISO são copiados para o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, e você ainda pode utilizá-lo para armazenar outros arquivos); ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;como uma &lt;strong&gt;imagem DD&lt;/strong&gt; (imagem de disco, igual a uma produzida pelo comando &lt;code&gt;dd&lt;/code&gt; do Linux), o que permite que alterações feitas no sistema (por exemplo, um arquivo que você baixou enquanto usava o Linux a partir do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;) sejam mantidas (então, no exemplo, você veria esse arquivo no mesmo lugar após reiniciar o computador pelo &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;). Nesse caso, o resultado é o mesmo produzido pela ferramenta oficial, o &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Live_USB_stick&quot;&gt;SUSE Studio ImageWriter&lt;/a&gt;, antes disponível também para Windows, mas agora &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Create_a_Live_USB_stick_using_Windows#Using_SUSE_Studio_ImageWriter&quot;&gt;feita apenas para o Linux&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se sua intenção é usar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; de modo persistente (mantendo as alterações), marque a opção &lt;strong&gt;Gravar no modo Imagem DD&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para iniciar o processo. Ao final, você terá um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; que poderá ser utilizado para iniciar o computador usando o openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que no caso da imagem DD só é possível utilizar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; com o sistema operacional nele contido. Então, seguindo nesse exemplo, em que o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; contém o openSUSE, você não pode contectá-lo a um computador com Windows e copiar arquivos para ele ou acessar um arquivo que você baixou enquanto usava o openSUSE do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Você pode, sim, iniciar qualquer computador usando esse &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e acessar um arquivo que você criou em outra vez que você o utilizou.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Oct 2015 15:30:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/10/08/rufus/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/10/08/rufus/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dicas de Git</title>
        <description>&lt;p&gt;Quem não já teve dúvidas ao usar o &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;sistema de controle de versão Git&lt;/a&gt;? Aqui apresento uma compilação de algumas dúvidas que já tive e das soluções que eu encontrei.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/git.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/git.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase sempre quando tenho uma dúvida, faço uma busca no &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; e encontro outras pessoas que já tiveram a mesma dúvida que eu no &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/&quot;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;. Lá, encontro outras pessoas que propoem soluções para a dúvida apresentada. Nem sempre a solução marcada como a correta é a que resolve meu problema. Aqui, mostrarei apenas as soluções que de fato me foram úteis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que as dicas que eu apresento aqui são para usos um tanto &amp;quot;exóticos&amp;quot; do Git, que fogem do uso diário, mais básico. Se deseja aprender a usar o Git, recomendo esses cursos (em inglês) da &lt;a href=&quot;https://www.codeschool.com/&quot;&gt;Code School&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://try.github.io/&quot;&gt;Try Git&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gitreal.codeschool.com/&quot;&gt;Git Real&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Algumas dicas podem depender de qual versão do Git você usa. Para verificar qual versão do Git está instalada no seu computador, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git --version
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;A linha de comando do Git no Windows está muito lenta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Usar o Git pela linha de comando no &lt;a href=&quot;http://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; é bastante natural. No &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/windows&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, na minha opinião, a melhor opção é clicar com o botão direito na pasta e clicar em &lt;strong&gt;Git Bash&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De uma hora pra outra, talvez você perceba que o Git no Windows se torna lento. A execução de qualquer comando que envolva o Git demora mais do que o normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns casos, a solução pode ser desinstalar o Git, reiniciar o Windows (a solução clássica para vários problemas do Windows) e instalar o Git de novo. De preferência, instalar &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/download/win&quot;&gt;a versão mais nova&lt;/a&gt;, disponível no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Git, que pode conter correções para &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; conhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu caso, o que tornou o Git um pouco mais ágil no Windows foi executar esses comandos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git config --global core.preloadindex true
git config --global core.fscache true
git config --global gc.auto 256
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/4485059/git-bash-is-extremely-slow-in-windows-7-x64&quot;&gt;Git/Bash is extremely slow in Windows 7 x64 - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como alterar um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você quer alterar o último &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; (arquivos e/ou mensagem), esse é o caso mais simples:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Faça quaisquer alterações desejadas nos arquivos;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Use &lt;code&gt;git add -A .&lt;/code&gt; para considerá-las; e&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Execute &lt;code&gt;git commit --amend&lt;/code&gt; para alterar o último &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; incluindo as alterações então feitas. Um editor de texto será apresentado e você terá a oportunidade de alterar a mensagem do &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;. Ao salvar e sair do editor de texto, o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; terá sido alterado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se você deseja alterar um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; anterior, terá que usar o comando &lt;code&gt;git rebase&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, verifique o ID SHA1 do &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; que deseja alterar usando &lt;code&gt;git log&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;gitk&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser alterar, por exemplo, o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; de ID &lt;code&gt;bbc643cd&lt;/code&gt;, execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git rebase --interactive bbc643cd^
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Um editor de texto será apresentado para que você indique as ações que deseja realizar. Procure a linha referente ao &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; que deseja alterar e substitua &lt;code&gt;pick&lt;/code&gt; por &lt;code&gt;edit&lt;/code&gt;. Ao salvar e sair do editor de texto, o Git deixará os arquivos do seu repositório como estavam após esse &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, você pode prosseguir como se esse tivesse sido o último &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; (como expliquei acima, fazendo mudanças, adicionando via &lt;code&gt;git add&lt;/code&gt; e finalizando com &lt;code&gt;git commit --amend&lt;/code&gt;). Quando terminar, execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git rebase --continue
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você deseja alterar apenas a mensagem do &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, e não os arquivos, simplifique o processo usando a ação &lt;code&gt;reword&lt;/code&gt; ao invés de &lt;code&gt;edit&lt;/code&gt;. Essa ação está disponível a partir do Git 1.6.6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que isso altera o histórico do seu repositório desse &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; em diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o(s) &lt;em&gt;commit(s)&lt;/em&gt; alterado(s) existe(m) apenas localmente (você ainda não executou &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt;), não é necessário fazer mais nada. Caso contrário, para enviar a(s) alteração(ões) para o repositório remoto, você deve forçar o envio:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push --force
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Outras pessoas que clonaram seu repositório antes da(s) alteração(ões) podem ter problemas com seus clones, portanto use esse recurso com cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1186535/how-to-modify-a-specified-commit-in-git&quot;&gt;How to modify a specified commit in git? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como desfazer um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para desfazer um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; (tomemos como exemplo o último, cuja referência é &lt;code&gt;HEAD&lt;/code&gt;), há duas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;desfazer o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, mas manter os arquivos alterados (&lt;em&gt;soft reset&lt;/em&gt;):&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git reset --soft HEAD~
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;desfazer o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; descartando também as alterações (&lt;em&gt;hard reset&lt;/em&gt;):&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git reset --hard HEAD~
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para desfazer o penúltimo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, você pode usar &lt;code&gt;HEAD~2&lt;/code&gt;, como em:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git reset --soft HEAD~2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para desfazer o antepenúltimo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, você pode usar &lt;code&gt;HEAD~3&lt;/code&gt;, e assim sucessivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desfazer todos os &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; até certo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, você pode informar seu ID SHA1, como em:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git reset --soft id_sha1_do_commit
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se os &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; desfeitos existem apenas localmente (você ainda não executou &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt;), caso mais simples, não há mais nada a fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; desfeitos já foram enviados previamente para o repositório remoto, você deve forçar o envio das alterações:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push --force
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Observe que, excluindo &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; dessa maneira, você altera o histórico do repositório definitivamente: os &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; excluídos de fato deixam de existir no histórico, é como se eles nunca tivessem sequer acontecido. Assim, outras pessoas que clonaram seu repositório antes dessa exclusão podem ter problemas com seus clones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma maneira menos destrutiva de desfazer as alterações de um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, mantendo esse &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; no histórico, é usar o comando &lt;code&gt;git revert&lt;/code&gt;, como em:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git revert id_sha1_do_commit
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Assim, tanto o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; como a sua reversão aparecerão no histórico. A reversão pode ser enviada para o repositório remoto normalmente usando o comando &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt;. Outras pessoas que clonaram seu repositório antes da reversão não terão problemas. Para recebê-la, podem usar normalmente o comando &lt;code&gt;git pull&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/927358/how-do-you-undo-the-last-commit&quot;&gt;How do you undo the last commit? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1338728/delete-commits-from-a-branch-in-git&quot;&gt;Delete commits from a branch in Git - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Branching-Basic-Branching-and-Merging&quot;&gt;Criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; pode ser útil se você deseja trabalhar isoladamente em uma funcionalidade ou &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, ou ainda se várias pessoas trabalham no mesmo repositório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, você deve criar o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; localmente, em seu computador:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git checkout -b meu_novo_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Isso cria um novo &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; local chamado &lt;code&gt;meu_novo_branch&lt;/code&gt;, sincronizado com o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; no qual você estava trabalhando antes (&lt;code&gt;master&lt;/code&gt;, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; passa a existir remotamente quando você o envia:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push -u origin meu_novo_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nesse exemplo, &lt;code&gt;origin&lt;/code&gt; é o nome do repositório remoto, mas pode ser outro nome, como &lt;code&gt;upstream&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando acima cria um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; remoto com o mesmo nome do &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; local e já faz a associação entre ambos, de forma que o comando &lt;code&gt;git pull&lt;/code&gt; já saberá o que fazer quando for invocado no futuro para atualizar esse &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1519006/how-do-you-create-a-remote-git-branch&quot;&gt;How do you create a remote Git branch? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; a partir de um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse na dica anterior, normalmente quando criamos um novo &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; ele é sincronizado com o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; no qual você estava trabalhando antes. No entanto, também podemos criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; sincronizado com um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; qualquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, você pode informar o ID SHA1 do &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; ao criar o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git branch meu_novo_branch id_sha1_do_commit
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ou usar uma referência simbólica (como o penúltimo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, &lt;code&gt;HEAD~2&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git branch meu_novo_branch HEAD~2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O comando acima criará um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; local sincronizado com o penúltimo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/2816715/branch-from-a-previous-commit-using-git&quot;&gt;Branch from a previous commit using git - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; vazio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A partir do Git 1.7.2, é possível também criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; sem nenhuma relação com os demais, começando do zero, com uma linha do tempo nova e independente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; vazio chamado &lt;code&gt;meu_novo_branch&lt;/code&gt;, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git checkout --orphan meu_novo_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Perceba que os arquivos são deixados pelo Git. Se não quiser esses arquivos no seu novo &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; independente, remova-os:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git rm -rf .
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Então, você pode adicionar novos arquivos e fazer o primeiro &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git add -A .
git commit -m &amp;#39;Primeiro commit&amp;#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1384325/in-git-is-there-a-simple-way-of-introducing-an-unrelated-branch-to-a-repository&quot;&gt;In git, is there a simple way of introducing an unrelated branch to a repository? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bitflop.com/tutorials/how-to-create-a-new-and-empty-branch-in-git.html&quot;&gt;How to Create a New and Empty Branch in Git&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como excluir um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você pode excluir um &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; local e/ou remotamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para excluir o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;local&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;meu_branch&lt;/code&gt;, por exemplo, execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git branch -D meu_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para excluir o &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;remoto&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;meu_branch&lt;/code&gt;, por exemplo, se você usa o Git 1.7.0 ou mais recente, execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push origin --delete meu_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A exclusão de &lt;em&gt;branches&lt;/em&gt; remotos é possível a partir do Git 1.5.0. Se você utiliza uma versão anterior à 1.7.0, o comando é diferente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push origin :meu_branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/2003505/delete-a-git-branch-both-locally-and-remotely&quot;&gt;Delete a Git branch both locally and remotely&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como criar um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; de um projeto meu no GitHub?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; só permite criar &lt;em&gt;forks&lt;/em&gt; de projetos de outras pessoas. E se eu quiser criar um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; de um projeto próprio, meu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O melhor que podemos fazer é criar um novo repositório para o &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; e, localmente, adicionar o repositório do projeto original como um repositório remoto. &lt;a href=&quot;http://kroltech.com/2014/01/quick-tip-how-to-fork-your-own-repo-in-github/#.VLJLyIqG-Nt&quot;&gt;Esse tutorial&lt;/a&gt; (em inglês) explica como fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos, por exemplo, como criar um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; &lt;code&gt;meu_fork&lt;/code&gt; do projeto &lt;code&gt;projeto_original&lt;/code&gt;, ambos pertencentes ao usuário &lt;code&gt;meu_nome_de_usuario&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No GitHub, crie um novo repositório para o &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; (no exemplo, chamaremos esse repositório de &lt;code&gt;meu_fork&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Obtenha um clone local desse repositório:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git clone https://github.com/meu_nome_de_usuario/meu_fork.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Adicione o repositório do projeto original (no exemplo, &lt;code&gt;projeto_original&lt;/code&gt;) como um repositório remoto (vamos chamá-lo de &lt;code&gt;upstream&lt;/code&gt;) do repositório local recém clonado:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git remote add upstream https://github.com/meu_nome_de_usuario/repositorio_original.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Baixe uma cópia do repositório do projeto original para o seu repositório local:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git pull upstream master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Envie os arquivos do seu repositório local para o repositório &lt;code&gt;meu_fork&lt;/code&gt; no GitHub:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git push origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O GitHub não reconhecerá o projeto &lt;code&gt;meu_fork&lt;/code&gt; como um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; de fato do projeto &lt;code&gt;projeto_original&lt;/code&gt;, mas, na prática, fizemos ele ser exatamente isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/3772684/how-can-i-fork-my-own-github-repository&quot;&gt;How can I fork my own GitHub repository? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como se livrar de mudanças do tipo &amp;quot;old mode 100755 new mode 100644&amp;quot;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pode acontecer (na verdade, é bastante comum se você usa Windows e Linux no mesmo computador) de, ao executar &lt;code&gt;git status&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;gitk&lt;/code&gt; para saber como está seu repositório local, você perceber vários arquivos listados como modificados, quando na verdade você não trabalhou neles. O Git descreve essas alterações como:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;old mode 100755
new mode 100644
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Isso acontece quando o Git não consegue determinar com precisão o &lt;a href=&quot;http://www.vivaolinux.com.br/artigo/Entendendo-as-permissoes-de-arquivos-%28chmod%29&quot;&gt;modo do arquivo&lt;/a&gt; (um conceito mais conhecido dos usuários do Linux) e entende que houve uma mudança de modo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma possível solução (a mais prática, na minha opinião) é configurar o Git para ignorar mudanças no modo do arquivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git config core.filemode false
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Após a execução desse comando, um novo &lt;code&gt;git status&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;gitk&lt;/code&gt; deve mostrar somente os arquivos que de fato foram alterados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1257592/how-do-i-remove-files-saying-old-mode-100755-new-mode-100644-from-unstaged-cha&quot;&gt;How do I remove files saying “old mode 100755 new mode 100644” from unstaged changes in Git? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como manter o fim de linha dos arquivos de texto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro problema comum para quem usa diferentes sistemas operacionais (ou para projetos cujos desenvolvedores usam diferentes sistemas) é o &lt;a href=&quot;http://adaptivepatchwork.com/2012/03/01/mind-the-end-of-your-line/&quot;&gt;fim de linha&lt;/a&gt; dos arquivos de texto: no Windows, ele é representado pelos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/ASCII&quot;&gt;caracteres ASCII&lt;/a&gt; &lt;code&gt;CR&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;Carriage Return&lt;/em&gt;) e &lt;code&gt;LF&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;Line Feed&lt;/em&gt;); no &lt;a href=&quot;http://www.unix.org/what_is_unix.html&quot;&gt;Unix&lt;/a&gt;, no Linux e no &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/br/osx/what-is/&quot;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt;, ele é representando apenas pelo caractere &lt;code&gt;LF&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode acontecer de, ao executar &lt;code&gt;git status&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;gitk&lt;/code&gt; para saber como está seu repositório local, você perceber vários arquivos listados como modificados, quando na verdade você não trabalhou neles. Até mesmo o conteúdo dos arquivos, visualmente falando, é idêntico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que aconteceu debaixo do pano que fez o Git mostrar esses arquivos como modificados foi uma mudança nos caracteres que representam o fim de linha (que comumente acontece após uma mudança de sistema operacional).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escrever sobre isso renderia &lt;a href=&quot;http://adaptivepatchwork.com/2012/03/01/mind-the-end-of-your-line/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; inteiro&lt;/a&gt;, mas vou tentar focar aqui na solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, você deve alterar a configuração global do Git em seu computador. Há o comando &lt;code&gt;git config --global core.autocrlf&lt;/code&gt;, que é usado para definir como o Git deve tratar os fins de linha:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No Mac OS X e no Linux, você deve atribuir a essa configuração o valor &lt;code&gt;input&lt;/code&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git config --global core.autocrlf input
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No Windows, você deve atribuir a essa configuração o valor &lt;code&gt;true&lt;/code&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git config --global core.autocrlf true
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Além disso, se você utiliza o Git 1.7.2 ou mais recente, pode configurar, para cada repositório, e para cada arquivo, como o Git trata os fins de linha. Para isso, você deve adicionar ao repositório um arquivo de texto chamado &lt;code&gt;.gitattributes&lt;/code&gt;, que faz lembrar uma tabela com duas colunas. Em cada linha:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;à esquerda, você deve inserir o nome de arquivo (ou padrão de nome de arquivo) que o Git deve identificar; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;à direita, você deve configurar como o Git deve tratar esse arquivo (ou padrão de arquivo).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aqui está um arquivo &lt;code&gt;.gitattributes&lt;/code&gt; de exemplo, que você pode usar como um ponto de partida para seus repositórios (pode deixar os comentários, o Git os ignora):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# Configuração padrão
* text=auto

# Arquivos cujos fins de linha devem sempre ser convertidos para o padrão do
# sistema em uso
*.c text
*.h text

# Arquivos cujos fins de linha devem sempre ser CRLF (padrão do Windows)
*.bat text eol=crlf

# Arquivos cujos fins de linha devem sempre ser LF (padrão do Unix, Linux e Mac
# OS X)
*.sh text eol=lf

# Arquivos binários que não devem ser modificados
*.png binary
*.jpg binary
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;É uma boa prática que esse arquivo seja sempre adicionado já no primeiro ou segundo &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, de forma a prevenir problemas futuros. Uma vez no repositório, esse arquivo é compartilhado por todos os desenvolvedores, que não mais enfrentarão problemas com os fins de linha dos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem um repositório com vários arquivos e &lt;em&gt;commits&lt;/em&gt; que ainda não tem um arquivo &lt;code&gt;.gitattributes&lt;/code&gt;, aqui está a melhor maneira de adicioná-lo (sugerida pela própria &lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/dealing-with-line-endings/&quot;&gt;ajuda do GitHub&lt;/a&gt;, com base em uma resposta no &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/a/1511273/1657502&quot;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Crie um arquivo &lt;code&gt;.gitattributes&lt;/code&gt;, como o do exemplo acima, e faça um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; com ele:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git add .gitattributes
git commit -m &amp;quot;Arquivo .gitattributes&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Salve quaisquer outros arquivos alterados, para garantir que não perderá trabalho:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git add . -u
git commit -m &amp;quot;Salvando os arquivos antes de atualizar os fins de linha&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Remova cada arquivo do repositório:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git rm --cached -r .
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Reescreva os arquivos, dessa vez com os fins de linha desejados:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git reset --hard
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Adicione todos os seus arquivos de volta (aproveite a oportunidade para verificar se houve arquivos que não tiveram seus fins de linha substituídos, quando deveriam):&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git add .
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Faça um &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; com as alterações:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git commit -m &amp;quot;Problemas com fins de linha nunca mais!&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/19551037/git-how-to-keep-crlf-endings-for-specific-files-only&quot;&gt;Git - how to keep CRLF endings for specific files only? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/170961/whats-the-best-crlf-carriage-return-line-feed-handling-strategy-with-git&quot;&gt;What&amp;#39;s the best CRLF (Carriage Return Line Feed) handling strategy with git? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/1510798/trying-to-fix-line-endings-with-git-filter-branch-but-having-no-luck&quot;&gt;Trying to fix line-endings with git filter-branch, but having no luck - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/dealing-with-line-endings/&quot;&gt;Dealing with line endings - User Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://adaptivepatchwork.com/2012/03/01/mind-the-end-of-your-line/&quot;&gt;Mind the End of Your Line ∙ Adaptive Patchwork&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Como visualizar o histórico de mudanças de um arquivo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para visualizar o histórico do repositório como um todo, os comandos mais básicos são, para linha de comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git log
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ou, para interface gráfica:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;gitk
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para visualizar o histórico de um arquivo em particular (&lt;code&gt;nome_do_arquivo&lt;/code&gt;, por exemplo), para mim foi suficiente o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;gitk nome_do_arquivo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na referência, há outras sugestões de comandos mais elaborados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referência:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/278192/view-the-change-history-of-a-file-using-git-versioning&quot;&gt;View the change history of a file using Git versioning - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 16:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/09/27/dicas-de-git/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/09/27/dicas-de-git/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como desativar a inicialização rápida do Windows</title>
        <description>&lt;p&gt;Instalou o &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/windows&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; 8/8.1/10 e não consegue mais acessar suas partições NTFS pelo &lt;a href=&quot;http://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt;? Esse problema é comum e é causado pela nova forma como os sistemas mais novos da &lt;a href=&quot;http://www.microsoft.com/pt-br/&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ligam e desligam o computador. O que você precisa fazer para recuperar o acesso a suas partições NTFS é desativar a inicialização rápida do Windows. Aqui apresento 3 maneiras de fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mensagem de erro que apareceu para mim quando eu tentei acessar a partição NTFS com meus arquivos pessoais foi a seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-0.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-0.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transcrevendo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;An error ocurred while accessing &amp;#39;PESSOAL&amp;#39;, the system responded:
The requested operation has failed:
Error mounting /dev/sdb2 at /run/media/linux/PESSOAL:
Command-line `mount -t &amp;quot;ntfs&amp;quot; -o &amp;quot;uhelper=udisks2,nodev,nosuid,uid=999,gid=100,dmask=0077,fmask=0177&amp;quot; &amp;quot;/dev/sdb2&amp;quot; &amp;quot;/run/media/linux/PESSOAL&amp;quot;&amp;#39; exited with non-zero exit status 14: The disk contains an unclean file system (0, 0).
Metadata kept in Windows cache, refused to mount.
Failed to mount &amp;#39;/dev/sda4&amp;#39;: Operation not permitted
The NTFS partition is in an unsafe state. Please resume and shutdown Windows fully (no hibernation or fast restarting), or mount the volume read-only with the &amp;#39;ro&amp;#39; mount option.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, vou apresentar a solução para o problema. Depois, para quem quiser entender o que se passa, mais explicações, ao final.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Como desativar a inicialização rápida pelo Painel de Controle&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A maneira mais simples de desativar a inicialização rápida é pelo Painel de Controle:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Abra o menu Iniciar e digite &lt;strong&gt;opções de energia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Opções de Energia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-1.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-1.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em &lt;strong&gt;Escolher a função dos botões de energia&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-2.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-2.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em &lt;strong&gt;Alterar configurações não disponíveis no momento&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-3.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-3.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se o Windows pedir permissão para continuar, clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desmarque a opção &lt;strong&gt;Ligar inicialização rápida (recomendado)&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Salvar alterações&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-4.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-4.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pronto! Se desejar, pode fechar a janela.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3&gt;Como desativar a inicialização rápida pelo Editor de Registro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você é do tipo que gosta de alterar as configurações do Windows à moda antiga, via Editor de Registro:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Abra o menu Iniciar e digite &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique com o botão direito em &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Executar como administrador&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
    &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-5.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Navegue até a chave de registro &lt;strong&gt;HKEY&lt;em&gt;LOCAL&lt;/em&gt;MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Control\Session Manager\Power&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Modifique o valor &lt;strong&gt;HiberbootEnabled&lt;/strong&gt;, do tipo &lt;strong&gt;REG_DWORD&lt;/strong&gt;, para &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (nesse caso, &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; significa inicialização rápida desativada e &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; significa ativada)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pronto! Se desejar, pode fechar a janela.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3&gt;Como desativar a inicialização rápida via arquivo de lote&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você é um administrador de rede e precisa desativar a inicialização rápida em mais de um computador, talvez seja interessante criar um arquivo de lote (extensão &lt;strong&gt;.bat&lt;/strong&gt;) para automatizar a tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra seu editor de texto preferido (pode ser até mesmo o Bloco de Notas) e crie um novo arquivo com o seguinte conteúdo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bat&quot; data-lang=&quot;bat&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;@&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;off&lt;/span&gt;
REG ADD &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;HKLM\SYSTEM\CurrentControlSet\Control\Session Manager\Power&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;/V&lt;/span&gt; HiberbootEnabled &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;/T&lt;/span&gt; REG_dWORD &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;/D&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;/F&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Salve-o com um nome de arquivo que termine com a extensão &lt;strong&gt;.bat&lt;/strong&gt; (por exemplo, &lt;strong&gt;DesativarInicializacaoRapida.bat&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para executá-lo, é só dar dois cliques (possivelmente, ao invés disso, você terá que clicar com o botão direito no arquivo de lote e clicar em &lt;strong&gt;Executar como administrador&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;O que é a inicialização rápida do Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensando em tornar a inicialização do Windows mais rápida, a Microsoft decidiu transformá-la em uma espécie de hibernação: quando o computador é desligado, todos os programas são encerrados, mas as partes mais essenciais do Windows, não. Em vez disso, elas são armazenadas no disco rígido e são carregadas para a memória novamente quando o computador é ligado (como ocorre na hibernação). Dessa forma, não é necessário processar novamente toda a inicialização do Windows sempre que o computador é ligado. Boa parte desse trabalho é reaproveitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter uma ideia do ganho de desempenho trazido pela inicialização rápida, em comparação à &amp;quot;inicialização fria&amp;quot; (&lt;em&gt;cold boot&lt;/em&gt;, como batizaram a inicialização tradicional), vendo essa imagem, encontrada em &lt;a href=&quot;http://blogs.msdn.com/b/b8/archive/2011/09/08/delivering-fast-boot-times-in-windows-8.aspx&quot;&gt;um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; da MSDN&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-6.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/09/inicializacao-rapida-6.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, o que pode ser muito bom para quem usa apenas o Windows, pode ser um problema para quem usa também o Linux: ao iniciar o Linux após ter desligado o computador pelo Windows 8/8.1/10, o sistema não consegue montar as partições NTFS com permissões de leitura e escrita, pois entende que o computador foi hibernado e o Windows ainda está utilizando essas partições (se você entendeu como funciona a inicialização rápida, deve concordar que a visão do Linux não está de toda errada, não é mesmo?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre a inicialização rápida do Windows, você pode ler esses &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; oficiais da Microsoft (em inglês) ou essa página do &lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br&quot;&gt;TecMundo&lt;/a&gt; (em português):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blogs.msdn.com/b/b8/archive/2011/09/08/delivering-fast-boot-times-in-windows-8.aspx&quot;&gt;Delivering fast boot times in Windows 8 - Building Windows 8 - Site Home - MSDN Blogs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blogs.msdn.com/b/b8/archive/2012/05/22/designing-for-pcs-that-boot-faster-than-ever-before.aspx&quot;&gt;Designing for PCs that boot faster than ever before - Building Windows 8 - Site Home - MSDN Blogs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tecmundo.com.br/como-fazer/29536-windows-8-o-que-e-o-modo-de-inicializacao-rapida-e-como-desabilita-lo.htm&quot;&gt;Windows 8: o que é o modo de inicialização rápida e como desabilitá-lo - TecMundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu me deparei com esse erro ontem usando meu computador com Windows 10 e &lt;a href=&quot;https://pt-br.opensuse.org&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;. A solução para ele (e a ideia de escrever esse texto em português) eu encontrei nesse tópico de um fórum sobre Windows 10:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tenforums.com/tutorials/4189-fast-startup-turn-off-windows-10-a.html&quot;&gt;Fast Startup - Turn On or Off in Windows 10 - Windows 10 Forums&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também encontrei na Internet o que parece ser uma versão mais antiga desse mesmo tópico, voltada para o Windows 8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.eightforums.com/tutorials/6320-fast-startup-turn-off-windows-8-a.html&quot;&gt;Fast Startup - Turn On or Off in Windows 8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que possa ter ajudado! Dúvidas nos comentários!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Sep 2015 21:30:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/09/16/como-desativar-a-inicializacao-rapida-do-windows/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/09/16/como-desativar-a-inicializacao-rapida-do-windows/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Botões de compartilhar e seguir com o AddThis</title>
        <description>&lt;p&gt;As redes sociais são ferramentas poderosas para promover um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; e manter contato com os visitantes. O interessante é que eles mesmos podem ajudar na divulgação, especialmente se os botões para compartilhar estiverem bem visíveis na página. Mas, com tantas redes sociais que existem hoje, implementar (e manter) os botões de cada uma pode ser uma tarefa trabalhosa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora, quem poderá nos ajudar?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-00.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-00.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperava o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=VDWZtPQp6fI&quot;&gt;Chapolin Colorado&lt;/a&gt;? Não, dessa vez não será ele, mas o AddThis!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www.addthis.com&quot;&gt;AddThis&lt;/a&gt; é um serviço que pode ser integrado a um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; com o uso de um &lt;em&gt;widget&lt;/em&gt;. Ele permite aos visitantes do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; compartilhar a página visitada em uma variedade de redes sociais listadas no &lt;em&gt;widget&lt;/em&gt;, como &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://plus.google.com/&quot;&gt;Google+&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;, apenas para citar alguns exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode perceber o AddThis em ação neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; que visita agora. Experimente procurar os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; de compartilhar e seguir, eles estão visíveis, acho que não terá dificuldade em identificá-los:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O AddThis também fornece estatísticas sobre o desempenho do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; nas redes sociais (por exemplo, quantos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para o seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; foram compartilhados no Facebook na última semana e quais páginas foram compartilhadas) e outras ferramentas para atrair e cativar os visitantes (como &lt;em&gt;popups&lt;/em&gt; que chamam a atenção de volta para o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; quando os visitantes estão prestes a deixá-lo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui veremos como criar uma conta no AddThis e adicionar ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; os mesmos recursos que puderam ser percebidos na imagem acima:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/sharing-sidebar&quot;&gt;Barra lateral de compartilhamento&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/mobile-toolbar&quot;&gt;Barra móvel&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/sharing-buttons&quot;&gt;Botões de compartilhar&lt;/a&gt;; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/horizontal-follow-buttons&quot;&gt;Botões de seguir&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Criando uma conta no AddThis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O AddThis oferece alguns serviços mediante pagamento, mas pode ser utilizado &lt;strong&gt;gratuitamente&lt;/strong&gt;. Para utilizar seus serviços, é necessário apenas se cadastrar. Acesse o site &lt;a href=&quot;http://www.addthis.com/&quot;&gt;www.addthis.com&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Sign In&lt;/strong&gt; (entrar), no canto superior direito da página:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a página de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, onde você tem acesso ao &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para se cadastrar no final da página:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode, se achar mais conveniente, entrar no AddThis com uma conta do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, Facebook ou Twitter. Clicando em um dos três botões, será iniciado o processo de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; na conta escolhida e vinculação da conta com o AddThis. Esse processo é muito fácil, não vou explicá-lo aqui. Caso tenha optado pela inscrição mais tradicional, continue lendo. Senão, avance para a próxima seção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Create an Account&lt;/strong&gt; (criar uma conta). Você é então encaminhado para a página de registro:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-04.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-04.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digite seu email em &lt;strong&gt;Email Address&lt;/strong&gt;, uma senha em &lt;strong&gt;Password&lt;/strong&gt;, digite novamente essa senha (uma confirmação, por segurança) em &lt;strong&gt;Retype Password&lt;/strong&gt;, deixe marcada a opção &lt;strong&gt;Email me a monthly newsletter&lt;/strong&gt; (envie-me mensalmente notícias por e-mail) caso deseje acompanhar as novidades do AddThis (ou desmarque, caso contrário) e clique em &lt;strong&gt;Registrer&lt;/strong&gt; (registrar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, será solicitado a você escolher um plano. Se deseja começar com o plano gratuito, clique em &lt;strong&gt;Select plan&lt;/strong&gt; abaixo de &lt;strong&gt;Basic&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-05.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-05.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, agora você já tem uma conta no AddThis! Vamos adicionar ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; nosso primeiro serviço! Clique em &lt;strong&gt;Tools&lt;/strong&gt; (ferramentas), na barra de navegação superior, para ver a lista de todos os serviços disponibilizados pelo AddThis.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;JavaScript básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; do AddThis são adicionados ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; por meio de uma biblioteca JavaScript, que devemos referenciar. Após ter clicado em &lt;strong&gt;Tools&lt;/strong&gt;, e estar na página que lista os serviços do AddThis, clique em &lt;strong&gt;Get the Code&lt;/strong&gt; (obter o código).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado a um código como esse:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Go to www.addthis.com/dashboard to customize your tools --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;//s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-exemplo123456789&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;async=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;async&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Você pode copiar esse código e colar em &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381220-default-code#external-js&quot;&gt;qualquer lugar&lt;/a&gt; do código-fonte da sua página. Uma das opções mais comuns é colar dentro da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;pt&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- ... --&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Go to www.addthis.com/dashboard to customize your tools --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;//s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-exemplo123456789&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;async=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;async&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Outra opção comum é colar antes da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/code&gt;, ao final da página:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- ... --&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Go to www.addthis.com/dashboard to customize your tools --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;text/javascript&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;//s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-exemplo123456789&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;async=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;async&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pronto, agora sim podemos começar a utilizar o AddThis. Mesmo que você utilize mais de um serviço, esse código deve ser inserido na página apenas uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta à página, feche o diálogo com o código para voltar à lista de serviços.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Adicionando a barra lateral de compartilhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar adicionando a barra lateral de compartilhamento. Ela aparece na lateral esquerda ou direita da página e permite ao visitante compartilhá-la nas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você acessar este &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; de um computador &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, verá a barra de compartilhamento em ação:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na lista de serviços do AddThis, abaixo de &lt;strong&gt;Sharing Sidebar&lt;/strong&gt; (barra lateral de compartilhamento), clique em &lt;strong&gt;Setup&lt;/strong&gt; (configurar):&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-07.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-07.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá um diálogo com várias opções para você personalizar sua barra lateral de compartilhamento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chose a side&lt;/strong&gt; (escolha um lado): aqui você deve definir se a barra aparecerá à esquerda ou à direita;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Theme&lt;/strong&gt; (tema): escolha o tema preto, prata, branco ou transparente. Acredito que isso só se aplica a um botão da barra que permite escondê-la ou exibi-la novamente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Title&lt;/strong&gt; (título): dê um nome à barra, pode ser o nome do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Services&lt;/strong&gt; (serviços): escolha quais redes sociais serão apresentadas ao visitante na barra lateral. Você pode deixar o AddThis tomar essa decisão para cada visitante, opção &lt;strong&gt;Auto Personalization&lt;/strong&gt; (que eles recomendam), ou escolher você mesmo, opção &lt;strong&gt;Select Your Own&lt;/strong&gt;, caso em que você poderá escolher quais redes sociais aparecerão na barra e até mesmo alterar a ordem em que elas aparecem; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Number of Buttons&lt;/strong&gt; (número de botões): defina quantos botões devem aparecer na barra de compartilhamento, o padrão é 5, mas eu uso 7, uma quantidade que é confortável até mesmo para uma tela pequena, como a de um &lt;em&gt;netbook&lt;/em&gt; com resolução 1024x600.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caso deseje visualizar mais opções, clique em &lt;strong&gt;Show more options&lt;/strong&gt;, mas vou me ater a explicar essas. Clique em &lt;strong&gt;Activate&lt;/strong&gt; (ativar) e depois em &lt;strong&gt;Ok&lt;/strong&gt; para finalizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente, se você acessar seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; agora, já verá o AddThis em ação. Caso ele não apareça, verifique se inseriu corretamente a referência à biblioteca JavaScript no código-fonte da página, atualize a página ou aguarde e faça um novo acesso. Pode ser que ele demore um pouco para começar a funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que a barra lateral de compartilhamento é destinada aos computadores &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, ela não aparece em dispositivos móveis como &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora configurar uma barra própria para os visitantes que acessarem nosso &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; por esses dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Adicionando a barra móvel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A barra móvel apresenta ao visitante que acessa o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; por dispositivos móveis opções para segui-lo nas redes sociais ou compartilhar a página. Ela aparece flutuando acima ou abaixo do conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você acessar este &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; de um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;, verá a barra móvel em ação:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-08.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-08.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na lista de serviços do AddThis, abaixo de &lt;strong&gt;Mobile Toolbar&lt;/strong&gt; (barra móvel), clique em &lt;strong&gt;Setup&lt;/strong&gt; (configurar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá um diálogo com várias opções para você personalizar sua barra móvel:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Position&lt;/strong&gt; (posição): aqui você deve definir se a barra aparecerá embaixo (&lt;strong&gt;Bottom&lt;/strong&gt;) ou no topo (&lt;strong&gt;Top&lt;/strong&gt;) da tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Theme&lt;/strong&gt; (tema): escolha o tema preto, prata ou branco;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Share&lt;/strong&gt; (compartilhar): defina se a barra móvel deve exibir opções para compartilhar a página, opção &lt;strong&gt;On&lt;/strong&gt; (ativado), ou não, opção &lt;strong&gt;Off&lt;/strong&gt; (desativado);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Follow&lt;/strong&gt; (seguir): defina se a barra móvel deve exibir opções para seguir o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; nas redes sociais, opção &lt;strong&gt;On&lt;/strong&gt; (ativado), ou não, opção &lt;strong&gt;Off&lt;/strong&gt; (desativado); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Follow Services&lt;/strong&gt; (serviços para seguir): nessa opção são apresentados vários campos nos quais você deve informar o endereço para os seus perfis em cada uma das redes sociais que serão apresentadas na barra móvel, não é necessário informar todos, apenas os que você possuir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caso deseje visualizar mais opções, clique em &lt;strong&gt;Show more options&lt;/strong&gt;, mas vou me ater a explicar essas. Clique em &lt;strong&gt;Activate&lt;/strong&gt; (ativar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você acessar seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; por um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;, provavelmente já verá a barra móvel do AddThis em ação.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Adicionando botões de compartilhar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os botões de compartilhar chamam a atenção dos visitantes e os estimula a compartilhar &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; nas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, você pode perceber os botões de compartilhar logo abaixo dos títulos das postagens, em tamanho pequeno, e também nas páginas das postagens após o conteúdo, antes dos comentários, em tamanho grande:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-09.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-09.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/815564-available-button-sizes&quot;&gt;tamanhos disponibilizados pelo AddThis&lt;/a&gt; são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pequeno (16x16),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;médio (20x20) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grande (32x32).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O processo de configuração desses botões é bastante semelhante ao das barras que vimos anteriormente, com a principal diferença que, ao final, você deverá copiar e colar um código como esse no lugar em que deseja que os botões apareçam em sua página:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Go to www.addthis.com/dashboard to customize your tools --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_sharing_toolbox&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aqui estou mais interessado em explicar &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1365467-preferred-services-personalization&quot;&gt;como configurar os botões de compartilhar manualmente&lt;/a&gt;, para obter um maior controle sobre o AddThis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, eu utilizei o seguinte código abaixo dos títulos das postagens, para os botões pequenos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button BEGIN --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_toolbox addthis_default_style&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_facebook&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_twitter&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-via=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_google_plusone_share&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_favorites&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_compact&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_counter addthis_bubble_style&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button END --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E o seguinte código nas páginas das postagens, para os botões grandes:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button BEGIN --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_toolbox addthis_default_style addthis_32x32_style gap&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_facebook&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_twitter&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_google_plusone_share&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_email&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_favorites&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis addthis_button_print&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_pdfonline&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_compact&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_counter addthis_bubble_style&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button END --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O AddThis permite integrar o seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; a mais de 350 redes sociais. Uma lista de todas as redes suportadas pelo AddThis pode ser encontrada na página &lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/services&quot;&gt;Service Directory&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/125611-available-services&quot;&gt;adicionar o botão de compartilhar de uma rede&lt;/a&gt;, procure essa rede na lista e verifique seu código. Por exemplo, no caso do &lt;a href=&quot;http://www.reddit.com/&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;, é &lt;code&gt;reddit&lt;/code&gt;. Então, crie um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;a&amp;gt;&lt;/code&gt;) com a classe igual a &lt;code&gt;addthis_button_&lt;/code&gt; mais o código da rede (nesse exemplo, &lt;code&gt;reddit&lt;/code&gt;), assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_reddit&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos também configurar o que será compartilhado nas redes sociais a partir desses botões usando a variável global &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1337996-the-addthis_share-variable&quot;&gt;addthis_share&lt;/a&gt;, reconhecida pela biblioteca JavaScript do AddThis, como no exemplo a seguir:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addthis_share&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;url&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/06/wordpress-bootstrap/&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;Como criar um tema responsivo do WordPress com o Bootstrap - Antônio Vinícius&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;description&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;Nesse tutorial, você aprenderá a criar um tema responsivo do WordPress usando o Bootstrap. Com um tema responsivo, seu blog ou site com WordPress aparecerá bem na grande variedade de dispositivos (computadores, smartphones e tablets) e navegadores existentes.&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Explicando cada uma dessas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;url&lt;/code&gt;: permite definir manualmente o endereço a ser compartilhado. Por padrão, o AddThis utiliza o endereço encontrado na barra de endereços do navegador;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;title&lt;/code&gt;: permite definir manualmente o título a ser compartilhado. Por padrão, o AddThis utiliza o título encontrado na janela do navegador; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;description&lt;/code&gt;: permite definir manualmente a descrição a ser compartilhada. O AddThis não possui um padrão para essa configuração, de modo que, se ela não for definida manualmente, cada rede social apresentará à sua maneira uma descrição para a página compartilhada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Também é possível fazer a &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1365475-attribute-based-configuration&quot;&gt;configuração usando atributos HTML&lt;/a&gt;, como no exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button BEGIN --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_toolbox addthis_default_style&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:url=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/06/wordpress-bootstrap/&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:title=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;Como criar um tema responsivo do WordPress com o Bootstrap - Antônio Vinícius&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:description=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;Nesse tutorial, você aprenderá a criar um tema responsivo do WordPress usando o Bootstrap. Com um tema responsivo, seu blog ou site com WordPress aparecerá bem na grande variedade de dispositivos (computadores, smartphones e tablets) e navegadores existentes.&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_facebook&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_twitter&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-via=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_google_plusone_share&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_favorites&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_compact&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_counter addthis_bubble_style&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Button END --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Essa configuração local de cada &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; por meio dos atributos &lt;code&gt;addthis:url&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;addthis:title&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;addthis:description&lt;/code&gt; é especialmente útil nos &lt;em&gt;blogs&lt;/em&gt;, em páginas onde há uma lista de &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; e os botões de compartilhar são exibidos para cada &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; (veja a página inicial deste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se estiver preocupado com a validação do HTML do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, declare o &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; do AddThis na &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;html&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;xmlns:addthis=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;http://www.addthis.com/help/api-spec&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O AddThis também possibilita &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381237-third-party-buttons&quot;&gt;configurar os botões nativos das redes sociais mais populares&lt;/a&gt;, como Facebook, Twitter, Google+, LinkedIn, entre outras. Com esses botões, você pode, por exemplo, exibir os contadores de compartilhamentos em cada uma dessas redes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser conhecer ainda mais opções para personalizar os botões de compartilhar, consulte a &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1337989-overview&quot;&gt;documentação da API dos botões de compartilhamento do AddThis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Adicionando os botões de seguir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os botões de seguir apresentam &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para perfis em redes sociais, por meio dos quais os visitantes podem acompanhar suas postagens. O AddThis disponibiliza três versões desses botões para uso: &lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/horizontal-follow-buttons&quot;&gt;horizontal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/vertical-follow-buttons&quot;&gt;vertical&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.addthis.com/get/follow-header&quot;&gt;flutuante&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos aqui nos ater à versão horizontal, a mesma utilizada neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/addthis-10.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/addthis-10.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recomendado é adicionar esses botões à barra lateral ou ao cabeçalho da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os tamanhos disponibilizados pelo AddThis para os &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1985837-follow-buttons&quot;&gt;botões de seguir&lt;/a&gt; são os mesmos disponibilizados para os botões de compartilhar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pequeno (16x16),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;médio (20x20) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grande (32x32).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O processo de configuração dos botões de seguir é bastante semelhante ao das barras que vimos anteriormente, com a principal diferença que, ao final, você deverá copiar e colar um código como esse no lugar em que deseja que os botões apareçam em sua página:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Go to www.addthis.com/dashboard to customize your tools --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_horizontal_follow_toolbox&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aqui estou mais interessado em explicar como configurar os botões de seguir manualmente, para obter um maior controle sobre o AddThis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, eu utilizei o seguinte código:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Follow BEGIN --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_toolbox addthis_32x32_style addthis_default_style&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_facebook_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;pages/vinyanalistacombr/1604841683119097&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_twitter_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_linkedin_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_google_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;112036205302761713933&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_youtube_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;viniciusifse&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_foursquare_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_github_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;vinyanalista&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- AddThis Follow END --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A lógica é bem semelhante à dos botões de compartilhar: para adicionar o botão de seguir de uma rede, crie um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;a&amp;gt;&lt;/code&gt;) com a classe igual a &lt;code&gt;addthis_button_&lt;/code&gt; mais o código da rede mais &lt;code&gt;_follow&lt;/code&gt;. Além disso, use o atributo &lt;code&gt;addthis:userid&lt;/code&gt; para informar seu usuário na rede social desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, um botão de seguir para a rede social &lt;a href=&quot;https://instagram.com/&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;, por exemplo, seria assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;addthis_button_instagram_follow&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;addthis:userid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;seu_usuario&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se estiver preocupado com a validação do HTML do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, certifique-se de declarar o &lt;em&gt;namespace&lt;/em&gt; do AddThis na &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;html&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;xmlns:addthis=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;http://www.addthis.com/help/api-spec&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pronto! Agora já temos uma boa integração do AddThis com o nosso &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;. Vamos apenas ver mais alguns detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Mais alguns detalhes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com relação à &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381215-localization&quot;&gt;tradução&lt;/a&gt;, o AddThis suporta &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381240-languages&quot;&gt;mais de 50 idiomas&lt;/a&gt; e por padrão utiliza o mesmo idioma da interface do navegador (se você usa o &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; em português, por exemplo, verá &lt;em&gt;tooltips&lt;/em&gt; em português ao apontar o cursor para um botão do AddThis). No entanto, também é possível definir o idioma a ser utilizado manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer essa e outras configurações, usamos a variável global &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/1337994-the-addthis_config-variable&quot;&gt;addthis_config&lt;/a&gt;, reconhecida pela biblioteca JavaScript do AddThis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, veja a configuração que eu utilizo neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addthis_config&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;data_track_addressbar&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kc&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;data_track_clickback&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kc&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;ui_language&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;pt&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;};&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Explicando cada uma dessas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;data_track_addressbar&lt;/code&gt;: se ativada (&lt;code&gt;true&lt;/code&gt;, verdadeiro, é o padrão), faz com que o AddThis adicione um código ao final do endereço presente na barra de endereços do navegador. Esse código permite ao AddThis &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381254-address-bar-sharing-analytics&quot;&gt;monitorar os compartilhamentos pela barra de endereços&lt;/a&gt;, ou seja, quantas pessoas compartilham seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; copiando e colando o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; em um e-mail, mensagem instantânea ou outros canais. Quando alguém clica em um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; compartilhado dessa maneira, outras ferramentas reportam incorretamente esse acesso como acesso direito ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; (como se a pessoa que recebeu o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; tivesse digitado manualmente o endereço e acessado por iniciativa própria a página), ignorando que houve aí, na verdade, um compartilhamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;data_track_clickback&lt;/code&gt;: se ativada (&lt;code&gt;true&lt;/code&gt;, verdadeiro, é o padrão), faz com que o AddThis adicione uma variável ao final dos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; compartilhados. Essa variável permite ao AddThis &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381252-click-tracking&quot;&gt;monitorar cliques&lt;/a&gt;, ou seja, quantas pessoas visitaram seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; clicando em um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; compartilhado usando um botão do AddThis. Altamente recomendada; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;ui_language&lt;/code&gt;: permite definir manualmente o idioma a ser utilizado pela interface do AddThis. Por padrão, o AddThis utiliza o mesmo idioma da interface do navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que por padrão o AddThis envia semanalmente para o e-mail cadastrado um relatório com o desempenho do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; nas redes sociais. Além disso, ele também envia um &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381256-alerts&quot;&gt;alerta&lt;/a&gt; sempre que seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; recebe de repente um volume de acessos acima do normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O AddThis é tão inteligente, que você pode integrá-lo até mesmo a um &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com/customer/portal/articles/381245-custom-services&quot;&gt;serviço personalizado&lt;/a&gt; (uma rede social que ele não conhece).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Isso é tudo, pessoal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É isso, espero que este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; possa ser útil para o seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; e que o AddThis o auxilie na divulgação do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da mesma forma que está me ajudando a divulgar o meu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em caso de dúvidas, não deixe de consultar a rica &lt;a href=&quot;http://support.addthis.com&quot;&gt;documentação do AddThis&lt;/a&gt;. Não se acanhe de fazer uma pergunta lá (ou aqui, nos comentários).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se gostou do &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, que tal clicar nos botões do AddThis abaixo e compartilhar este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; em todas as redes sociais possíveis?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Aug 2015 23:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/29/addthis/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/29/addthis/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como criar um tema responsivo do WordPress com o Bootstrap (parte 2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Nesse tutorial, você aprenderá a criar um tema responsivo do &lt;a href=&quot;https://br.wordpress.org/&quot;&gt;WordPress&lt;/a&gt; usando o &lt;a href=&quot;/blog/2015/07/05/bootstrap/&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;. Com um tema responsivo, seu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; com WordPress aparecerá bem na grande variedade de dispositivos (computadores, &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt;) e navegadores existentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a segunda parte do tutorial. Se você deseja acessar a primeira parte, então &lt;a href=&quot;/blog/2015/08/06/wordpress-bootstrap/&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;. Senão, continue lendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assumirei que seu código está &lt;a href=&quot;https://github.com/vinyanalista/wpbootstrap/tree/af163c63bcffdfe256e66c30f3bd18b2e03fba72&quot;&gt;como o deixamos no &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Adicione conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos continuar adicionando outras páginas ao nosso &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;. Acesse a &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/Administration_Panels&quot;&gt;área administrativa&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/pt-br:Criando_P%C3%A1ginas&quot;&gt;crie páginas&lt;/a&gt; chamadas &amp;quot;Sobre&amp;quot;, &amp;quot;Notícias&amp;quot; e &amp;quot;Contato&amp;quot;. Por hora, você pode escrever qualquer coisa nessas páginas e depois alterá-las, se quiser. Aproveite para também &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/pt-br:Escrevendo_Posts&quot;&gt;adicionar posts&lt;/a&gt;, dois ou três são suficientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos substituir a barra de navegação estática no topo do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; por uma que mostre as páginas que acabamos de adicionar. Localize a &lt;code&gt;div#navbar&lt;/code&gt; no arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt; e insira o seguinte código dentro dela, antes da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;form&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;nav navbar-nav&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_list_pages(array(&amp;#39;title_li&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aqui, estamos utilizando a função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/wp_list_pages/&quot;&gt;wp&lt;em&gt;list&lt;/em&gt;pages()&lt;/a&gt; do WordPress para listar as páginas do nosso &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;. Ela cria um item de lista (&lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;li&amp;gt;&lt;/code&gt;) e um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;a&amp;gt;&lt;/code&gt;) para cada página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveite para remover o formulário de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, já que vamos fazer &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; diretamente pela área administrativa do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código da &lt;code&gt;div#navbar&lt;/code&gt; deve estar assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-collapse collapse&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;nav navbar-nav&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_list_pages(array(&amp;#39;title_li&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--/.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você acessar seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; agora, já deve visualizar &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para as páginas na barra de navegação do topo, mas ainda temos trabalho a fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comece &lt;a href=&quot;https://en.support.wordpress.com/pages/edit-pages-screen/#delete-pages&quot;&gt;excluindo a página&lt;/a&gt; &amp;quot;Página de Exemplo&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, mude a ordem em que as páginas aparecem na navegação. Para isso, acesse a área administrativa e vá em &lt;strong&gt;Páginas&lt;/strong&gt;. Então, passe o &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; sobre a página &amp;quot;Sobre&amp;quot; e clique em &amp;quot;Edição rápida&amp;quot;. Mude o valor do campo &lt;strong&gt;Ordem&lt;/strong&gt; para 1 e clique em &lt;strong&gt;Atualizar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-7.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-7.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mude a ordem da página &amp;quot;Notícias&amp;quot; para 2 e a da página &amp;quot;Contato&amp;quot; para 3. A ordem da página &amp;quot;Início&amp;quot; deve ser mantida como 0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você visitar seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; agora, as páginas devem ser apresentadas na ordem em que definimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora nossa navegação funciona. No entanto, ainda não com todo o estilo do Bootstrap. Se você clicar em um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para uma página, por exemplo, verá que ela não aparece em destaque na barra de navegação. Isso ocorre porque as classes dos elementos HTML gerados pelo WordPress nem sempre correspondem às classes oferecidas pelo Bootstrap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos copiar as regras de uma classe do Bootstrap para estilizar uma classe do WordPress. Procure no arquivo &lt;code&gt;bootstrap.css&lt;/code&gt; as regras para o seletor &lt;code&gt;.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .active &amp;gt; a&lt;/code&gt; (na versão 3.3.5, essas regras estão na linha 4662) e as copie para o arquivo &lt;code&gt;style.css&lt;/code&gt;, aplicando-as aos seletores &lt;code&gt;.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .current_page_item &amp;gt; a&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .current_page_parent &amp;gt; a&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;/* lib/bootstrap/3.3.5/css/bootstrap.css, linha 4662 */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;/*.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .active &amp;gt; a,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .active &amp;gt; a:hover,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;.navbar-inverse .navbar-nav &amp;gt; .active &amp;gt; a:focus*/&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_item&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_item&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:hover&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_item&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:focus&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_parent&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_parent&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:hover&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-inverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.navbar-nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.current_page_parent&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:focus&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;#fff&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;#080808&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Agora sim nossa barra de navegação está completa:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-8.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-8.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos seguir criando &lt;em&gt;templates&lt;/em&gt; diferenciados para páginas e &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt;Template&lt;/em&gt; das páginas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Abra o arquivo &lt;code&gt;index.php&lt;/code&gt; e salve-o como &lt;code&gt;page.php&lt;/code&gt;. Assim, poupamos muita digitação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos mudar o texto &amp;quot;Desculpe, não há &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; a exibir&amp;quot; para &amp;quot;Desculpe, essa página não existe&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, vamos criar um &lt;a href=&quot;/blog/2015/07/05/bootstrap/&quot;&gt;&lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; de duas colunas com o Bootstrap&lt;/a&gt;. Modifique o arquivo &lt;code&gt;page.php&lt;/code&gt; para incluir uma &lt;code&gt;div.row&lt;/code&gt; com uma &lt;code&gt;div.col-md-8&lt;/code&gt; e uma &lt;code&gt;div.col-md-4&lt;/code&gt;. Vamos utilizar a &lt;code&gt;div.col-md-8&lt;/code&gt; para o conteúdo da página e a &lt;code&gt;div.col-md-4&lt;/code&gt; para a barra lateral:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_header(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;row&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-8&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php if (have_posts()) : while (have_posts()) : the_post(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;entry-content&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_content(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endwhile; else: ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php _e(&amp;#39;Desculpe, essa página não existe.&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-4&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Aqui virá a barra lateral --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_footer(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;&lt;em&gt;Template&lt;/em&gt; da barra lateral&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que vamos usar a barra lateral em alguns &lt;em&gt;templates&lt;/em&gt;, vamos aproveitar a função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/get_sidebar/&quot;&gt;get_sidebar()&lt;/a&gt; do WordPress, que funciona de maneira análoga às funções &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/get_header/&quot;&gt;get_header()&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/get_footer/&quot;&gt;get_footer()&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, abra o arquivo &lt;code&gt;sidebar.php&lt;/code&gt; (que até então estava vazio) e salve-o com o seguinte código:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&lt;/span&gt;Barra lateral&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Agora volte ao arquivo &lt;code&gt;index.php&lt;/code&gt; e acrescente uma chamada à função &lt;code&gt;get_sidebar()&lt;/code&gt; na &lt;code&gt;div.col-md-4&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-4&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_sidebar(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se agora você acessar uma das páginas do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, verá que temos o título, o conteúdo e a barra lateral sendo exibidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; de páginas está muito bom! Vamos seguir para a página de notícias.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Lista de &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A página de notícias irá funcionar um pouco diferente das outras, porque ela listará as postagens, ao invés de exibir o conteúdo de uma página. Há diversas formas de listar os &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt;, mas vamos fazer algo simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, salve o arquivo &lt;code&gt;page.php&lt;/code&gt; como &lt;code&gt;home.php&lt;/code&gt;. No WordPress, o &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; &lt;code&gt;home.php&lt;/code&gt; é reservado para a página que lista as postagens. No nosso caso, esse é o &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; que o WordPress utilizará para renderizar a página &amp;quot;Notícias&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que vamos fazer é fixar no código (&lt;em&gt;hardcode&lt;/em&gt;) uma &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; no topo do conteúdo com o dizer &amp;quot;Notícias&amp;quot;. Nossas postagens aparecerão listadas abaixo desse título:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Notícias&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;template&lt;/em&gt;, o &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/pt-br:O_Loop&quot;&gt;&lt;em&gt;loop&lt;/em&gt; do WordPress&lt;/a&gt; vai iterar por todas as postagens. Por isso, vamos utilizar uma &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&lt;/code&gt; para seus títulos, uma vez que já utilizamos uma &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; para o título da página, assim criamos um efeito visual de hierarquia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vamos utilizar uma nova função, &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/the_permalink/&quot;&gt;the_permalink()&lt;/a&gt;, para criar &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; da página de listagem de notícias para as páginas das notícias em si:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php the_permalink(); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ao invés de exibir os conteúdos das notícias, vamos exibir a data em que elas foram publicadas usando a função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/get_the_time/&quot;&gt;get&lt;em&gt;the&lt;/em&gt;time()&lt;/a&gt;. Ela é baseada na função &lt;a href=&quot;http://php.net/manual/pt_BR/function.time.php&quot;&gt;time()&lt;/a&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.php.net&quot;&gt;PHP&lt;/a&gt; e nos permite exibir a data e hora no formato que desejarmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para exibir a data como em &amp;quot;Domingo, 16 de agosto de 2015&amp;quot;, vamos usar a função &lt;code&gt;get_the_time()&lt;/code&gt; da seguinte forma (em conjunto com a função &lt;a href=&quot;http://php.net/manual/pt_BR/function.ucfirst.php&quot;&gt;uc_first()&lt;/a&gt; do PHP para capitalizar a primeira letra do dia da semana):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;em&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php echo ucfirst(get_the_time(&amp;#39;l, j \d\e F \d\e Y&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/em&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Adicione uma &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/code&gt; após a data para separar os &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; uns dos outros e, finalmente, altere o texto que é exibido quando não há &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; para &amp;quot;Desculpe, não há posts a serem exibidos&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; &lt;code&gt;home.php&lt;/code&gt; deve ficar assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_header(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;row&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-8&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Notícias&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php if (have_posts()) : while (have_posts()) : the_post(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php the_permalink(); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;em&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php echo ucfirst(get_the_time(&amp;#39;l, j \d\e F \d\e Y&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/em&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endwhile; else: ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php _e(&amp;#39;Desculpe, não há posts a serem exibidos.&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-4&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_sidebar(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_footer(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para que a página de notícias seja exibida corretamente, volte à tela da área administrativa em que configuramos a página &amp;quot;Início&amp;quot; para ser exibida como página inicial (&lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Leitura&lt;/strong&gt;). Na opção &lt;strong&gt;Página de posts&lt;/strong&gt;, selecione a página &amp;quot;Notícias&amp;quot; e clique em &lt;strong&gt;Salvar alterações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você pode acessar a página &amp;quot;Notícias&amp;quot; em seu navegador e ver a lista dos &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; que você criou.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt;Template&lt;/em&gt; das postagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora só nos resta fazer um &lt;em&gt;template&lt;/em&gt;: o que exibe uma postagem. Esse &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; será bastante parecido com o utilizado para exibir páginas. Por isso, vamos começar abrindo o arquivo &lt;code&gt;page.php&lt;/code&gt; e salvando-o como &lt;code&gt;single.php&lt;/code&gt;. Por convenção, o WordPress utiliza o arquivo chamado &lt;code&gt;single.php&lt;/code&gt; para renderizar uma postagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossa primeira alteração será incluir a data do &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; logo abaixo do título. Para isso, usaremos o mesmo código que utilizamos antes:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;em&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php echo ucfirst(get_the_time(&amp;#39;l, j \d\e F \d\e Y&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/em&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para os visitantes do nosso &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, a maior diferença da postagem para a página será a possibilidade de comentar. Embora a implementação dos comentários por trás dos bastidores seja bastante complexa, na verdade é muito fácil adicioná-los ao &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; graças à função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/comments_template/&quot;&gt;comments_template()&lt;/a&gt;. Basta adicioná-la após o conteúdo para permitir que nossos visitantes deixem comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, adicione uma &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/code&gt; acima dos comentários para separá-los do conteúdo da postagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; &lt;code&gt;single.php&lt;/code&gt; deve ficar assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_header(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;row&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-8&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php if (have_posts()) : while (have_posts()) : the_post(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;em&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php echo ucfirst(get_the_time(&amp;#39;l, j \d\e F \d\e Y&amp;#39;)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/em&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;entry-content&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php the_content(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hr&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php comments_template(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endwhile; else: ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php _e(&amp;#39;Desculpe, essa página não existe.&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;col-md-4&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_sidebar(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php get_footer(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Agora que temos todos os &lt;em&gt;templates&lt;/em&gt; básicos, vamos fazer mais algumas alterações.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Ajutes no arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro ajuste que faremos será em relação ao título da página. O título é uma parte importante da página, especialmente em relação à otimização para mecanismos de busca (mais conhecida como SEO, do inglês &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Search_engine_optimization&quot;&gt;&lt;em&gt;search engine optimization&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;). O que se espera é que a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/code&gt; contenha não só o título da página ou postagem, mas também o nome do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos obter facilmente o título da página ou postagem utilizando a função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/wp_title/&quot;&gt;wp_title()&lt;/a&gt;, que imprime o título da página ou postagem da maneira que desejamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nome do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; pode ser obtido pela função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/bloginfo/&quot;&gt;bloginfo()&lt;/a&gt;, passando como argumento a &lt;em&gt;string&lt;/em&gt; &lt;code&gt;name&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combinando essas duas funções, podemos obter um título como &amp;quot;Notícias | Nome do site&amp;quot;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_title(&amp;#39;|&amp;#39;, true, &amp;#39;right&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;name&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Substitua a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/code&gt; no arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt; pela apresentada acima e você perceberá que os títulos das páginas agora serão exibidos conforme o esperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos exibir o nome do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; também no início da barra de navegação ao topo, com um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; que aponte para a página inicial. Para isso, localize a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;a.navbar-brand&lt;/code&gt; no arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt; (deve ser a linha 36):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-brand&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;#&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Project name&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E modifique-a para ficar assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-brand&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php echo site_url(); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;name&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A função &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/site_url/&quot;&gt;site_url()&lt;/a&gt; é nova, mas ela faz exatamente o que você deve ter imaginado: retornar o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para a página inicial do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que temos um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para a página inicial em nossa barra de navegação, podemos remover o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para a página &amp;quot;Início&amp;quot;. Podemos fazer isso adicionando mais uma opção na chamada à função &lt;code&gt;wp_list_pages()&lt;/code&gt;, a opção &lt;code&gt;exclude&lt;/code&gt;. Antes de utilizá-la, teremos que descobrir o ID da página &amp;quot;Início&amp;quot;. Para isso, acesse a página pela área administrativa, como se fosse editá-la, e observe o endereço na barra de endereços do navegador:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#39;text-center&#39;&gt;
    &lt;a href=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-9.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
        &lt;img src=&#39;/files/2015/08/wordpress-bootstrap-9.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39;&gt;
    &lt;/a&gt;
    
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo, a página &amp;quot;Início&amp;quot; tem o ID igual a 4 (no seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; pode ser diferente). De posse desse ID, atualize a chamada à função &lt;code&gt;wp_list_pages()&lt;/code&gt; para (substituindo 4 pelo ID da sua página inicial):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-php&quot; data-lang=&quot;php&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;wp_list_pages&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;array&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;title_li&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;exclude&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; se você utilizar esse código em temas futuros, se lembre de verificar o ID da página inicial e alterar a chamada à função &lt;code&gt;wp_list_pages()&lt;/code&gt; conforme necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda no arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt;, vamos fazer mais uma alteração. Vamos chamar as funções do WordPress &lt;a href=&quot;https://developer.wordpress.org/reference/functions/language_attributes/&quot;&gt;language_attributes()&lt;/a&gt; e &lt;code&gt;bloginfo(&amp;#39;charset&amp;#39;)&lt;/code&gt; para que as páginas do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; sejam servidas com as configurações de &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/Installing_WordPress_in_Your_Language&quot;&gt;idioma&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/Editing_wp-config.php#Database_character_set&quot;&gt;codificação&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&amp;lt;?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;language_attributes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;();&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;charset&amp;#39;); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;X-UA-Compatible&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;IE=edge&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você acessar seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; pelo navegador e verificar o código-fonte da página, perceberá algo assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;lang=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;pt-BR&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;UTF-8&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;X-UA-Compatible&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;IE=edge&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Agora seu arquivo &lt;code&gt;header.php&lt;/code&gt; deve estar assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;&amp;lt;?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;language_attributes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;();&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;charset=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;charset&amp;#39;); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;http-equiv=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;X-UA-Compatible&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;IE=edge&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;viewport&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;width=device-width, initial-scale=1&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- The above 3 meta tags *must* come first in the head; any other head content must come *after* these tags --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;description&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;author&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_title(&amp;#39;|&amp;#39;, true, &amp;#39;right&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;name&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- CSS --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;stylesheet_url&amp;#39;);?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;rel=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;stylesheet&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- HTML5 shim and Respond.js for IE8 support of HTML5 elements and media queries --&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--[if lt IE 9]&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;            &amp;lt;script src=&amp;quot;https://oss.maxcdn.com/html5shiv/3.7.2/html5shiv.min.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;            &amp;lt;script src=&amp;quot;https://oss.maxcdn.com/respond/1.4.2/respond.min.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;        &amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_head(); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;nav&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar navbar-inverse navbar-fixed-top&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;container&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-header&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;button&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;button&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-toggle collapsed&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-toggle=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;collapse&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;data-target=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;#navbar&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-expanded=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;false&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;aria-controls=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;sr-only&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Toggle navigation&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;icon-bar&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;icon-bar&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;icon-bar&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-brand&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;&amp;lt;?php echo site_url(); ?&amp;gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php bloginfo(&amp;#39;name&amp;#39;); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;navbar-collapse collapse&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;ul&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;nav navbar-nav&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php wp_list_pages(array(&amp;#39;title_li&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;#39;, &amp;#39;exclude&amp;#39; =&amp;gt; 4)); ?&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!--/.navbar-collapse --&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&amp;quot;container&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;&lt;em&gt;Widgets&lt;/em&gt; na barra lateral&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A última alteração no tema que faremos por hora será &amp;quot;&lt;em&gt;widgetizar&lt;/em&gt;&amp;quot; nosso tema. Isso nos permitirá adicionar &lt;a href=&quot;http://codex.wordpress.org/WordPress_Widgets&quot;&gt;&lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; do WordPress&lt;/a&gt; na nossa barra lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para suportar a exibição de &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; nas páginas, precisaremos adicionar um pouco mais de código ao arquivo &lt;code&gt;functions.php&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra o arquivo &lt;code&gt;functions.php&lt;/code&gt; e acrescente o seguinte código ao final do arquivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-php&quot; data-lang=&quot;php&quot;&gt;&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;if (function_exists(&amp;#39;register_sidebar&amp;#39;)) {&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;    register_sidebar(array(&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;        &amp;#39;before_title&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;lt;h3&amp;gt;&amp;#39;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;        &amp;#39;after_title&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;lt;/h3&amp;gt;&amp;#39;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;        &amp;#39;before_widget&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;lt;div class=&amp;quot;row&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;div class=&amp;quot;col-md-12&amp;quot;&amp;gt;&amp;#39;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;        &amp;#39;after_widget&amp;#39; =&amp;gt; &amp;#39;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;#39;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;    ));&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, volte ao arquivo &lt;code&gt;sidebar.php&lt;/code&gt; e substitua o conteúdo estático pelo código que nos permitirá gerenciar os &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; da barra lateral pela área administrativa:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-php&quot; data-lang=&quot;php&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;function_exists&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;dynamic_sidebar&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;||&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;dynamic_sidebar&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;())&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;endif&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;x&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;&lt;em&gt;Download&lt;/em&gt; do tema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você teve algum problema em seguir esse tutorial (ou é do tipo que gosta de pegar o código fácil, já pronto), você pode &lt;a href=&quot;https://github.com/vinyanalista/wpbootstrap/tree/f6cbd9e57e8c9c9cf97f1b50edb770f4f1f0d97f&quot;&gt;conferir&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://github.com/vinyanalista/wpbootstrap/archive/f6cbd9e57e8c9c9cf97f1b50edb770f4f1f0d97f.zip&quot;&gt;baixar&lt;/a&gt; o que fizemos até agora.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Acabou? Ou ainda tem mais?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parabéns! Nesse exato momento nós temos um tema simples, mas funcional, que você pode começar a personalizar adicionando seus próprios estilos e conteúdo (lembrando que os estilos são adicionados ao arquivo &lt;code&gt;styles.css&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora você também deve se sentir confortável em editar por conta própria os &lt;em&gt;templates&lt;/em&gt; básicos que criamos nesse tutorial. Se estiver interessado, visite a lista de todas as possíveis &lt;a href=&quot;https://codex.wordpress.org/Template_Tags&quot;&gt;&lt;em&gt;tags&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;templates&lt;/em&gt; do WordPress&lt;/a&gt; que você pode usar no seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se esse é o seu primeiro tema do WordPress, então você começou bem! À medida que vamos aprendendo a construir temas do WordPress, aprendemos como tornar mais e mais coisas dinâmicas e configuráveis a partir da área administrativa, ao invés de fixadas no código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema que construímos até aqui é bastante semelhante ao desenvolvido a partir do tutorial original em inglês, apresentado no &lt;a href=&quot;http://blog.teamtreehouse.com/responsive-wordpress-bootstrap-theme-tutorial&quot;&gt;Treehouse Blog&lt;/a&gt; e que inspirou a escrita deste em português. Nosso tema difere principalmente por utilizar a versão mais recente do Bootstrap até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farei ainda mais uma parte apresentando algumas dicas de como tornar seu tema ainda mais interessante com o Bootstrap!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço a todos e até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 07:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/20/wordpress-bootstrap-parte2/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/20/wordpress-bootstrap-parte2/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como realçar links externos e abri-los em uma nova janela</title>
        <description>&lt;p&gt;Você já reparou que na &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt; todos os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para outras páginas aparecem destacados? Em alguns &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://pt-br.facebook.com/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, esses &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; são abertos sempre em novas janelas. Nessa dica breve, você aprenderá como tratar os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; externos dessa maneira no seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://milanaryal.com/2015/making-external-links-open-in-a-new-browser-tab/&quot;&gt;Milan Aryal em seu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; mostra diversas maneiras de conseguir isso: HTML, JS, jQuery, CSS... aqui vou mostrar &lt;a href=&quot;https://github.com/vinyanalista/vinyanalista-website/commit/706b8b9ec3cf8089f66afbeff771bb6fa2892e3a&quot;&gt;como fiz&lt;/a&gt; neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; utiliza &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; (veja o &lt;a href=&quot;/blog/2015/07/05/bootstrap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; sobre Bootstrap&lt;/a&gt;). Eu simplesmente adicionei as seguintes linhas de código ao arquivo JavaScript que é carregado em todas as páginas do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;div.blog-post a&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39; &amp;lt;span class=&amp;quot;glyphicon glyphicon-new-window&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;attr&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;target&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;_blank&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O que esse código basicamente faz é:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Usando jQuery, ele &lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/category/selectors/&quot;&gt;seleciona&lt;/a&gt; todos os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; da postagem (eu não trato &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; na barra lateral, por exemplo);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/filter/&quot;&gt;Filtra&lt;/a&gt; os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; que apontam para &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; diferentes do meu;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/append/&quot;&gt;Adiciona ao final&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; (imediatamente antes da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt;) esse ícone &lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-new-window&quot;&gt;&lt;/span&gt; do &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/components/#glyphicons&quot;&gt;Glyphicons&lt;/a&gt;, que acompanha o Bootstrap; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/attr/&quot;&gt;Define o valor do atributo&lt;/a&gt; &lt;code&gt;target&lt;/code&gt; para &lt;code&gt;_blank&lt;/code&gt;, fazendo com que esses &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; sejam abertos em novas janelas (ou abas, a depender do navegador).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza os ícones da &lt;a href=&quot;https://fortawesome.github.io/Font-Awesome/icons/&quot;&gt;Font Awesome&lt;/a&gt;, o código é bem parecido, só muda a classe da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;code&gt;&amp;lt;span&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;div.blog-post a&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39; &amp;lt;span class=&amp;quot;fa fa-external-link&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;attr&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;target&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;_blank&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você não utiliza Glyphicons nem Font Awesome, ainda assim pode usar jQuery, CSS e um pequeno ícone (uma imagem de 16 x 16, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=external+link&amp;amp;tbm=isch&amp;amp;tbs=isz:ex,iszw:16,iszh:16&quot;&gt;no Google você encontra várias&lt;/a&gt;) para conseguir o mesmo efeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicione a seguinte regra ao estilo do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; (no exemplo, a imagem se chama &lt;code&gt;link_externo.png&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.externo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;background&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;sx&quot;&gt;url(&amp;quot;link_externo.png&amp;quot;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;no-repeat&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;scroll&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;right&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;center&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;transparent&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;padding-right&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;20px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Via jQuery, &lt;a href=&quot;https://api.jquery.com/addclass/&quot;&gt;adicione a classe&lt;/a&gt; &lt;code&gt;externo&lt;/code&gt; aos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; externos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;div.blog-post a&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;filter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;hostname&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;));&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;addClass&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;externo&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;attr&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;target&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;_blank&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pronto! A partir de agora, a imagem &lt;code&gt;link_externo.png&lt;/code&gt; deve ser exibida à direita dos seus &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; externos e esses devem ser abertos em uma nova janela (ou aba).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou explorar aqui todas as possibilidades. Já expus o que eu fiz e mais duas alternativas. Se nenhuma delas atende às suas necessidades, você pode tentar alguma das várias apresentadas &lt;a href=&quot;http://milanaryal.com/2015/making-external-links-open-in-a-new-browser-tab/&quot;&gt;nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; muito interessante do Milan Aryal&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/snippets/jquery/open-external-links-in-new-window/&quot;&gt;nessa página do CSS-Tricks&lt;/a&gt;. Esse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; tem &lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/snippets/jquery/target-only-external-links/&quot;&gt;outra página&lt;/a&gt; na qual ainda mais opções são apresentadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Pra não dizer que só falei de flores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que, de acordo com a maioria dos especialistas em usabilidade, abrir &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; em uma nova janela (ou aba) do navegador não é considerada uma boa prática.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Evite abrir várias janelas do navegador, se possível — impedir que os usuários utilizem o botão &amp;quot;Voltar&amp;quot; pode tornar suas experiências tão difíceis que normalmente não compensa qualquer benefício que você tente oferecer. Uma teoria comum a favor de abrir uma segunda janela é evitar que os usuários deixem seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, mas ironicamente isso pode ter justamente o efeito oposto impedindo-os de voltar quando eles querem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.snyderconsulting.net/article_7tricks.htm#7&quot;&gt;Second browser windows&lt;/a&gt;, Seven tricks that Web users don&amp;#39;t know&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Portanto, usemos com bom senso!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 09:30:00 -0300</pubDate>
        <link>https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/19/links-externos/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://vinyanalista.github.io/blog/2015/08/19/links-externos/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
